<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string-array name="mymensingh_spot_details">
        <item>ছালড়া শালবন (Salora Forest) ময়মনসিংহ জেলার মুক্তাগাছা উপজেলার অন্তর্গত দুল্লা ইউনিয়নের ছালড়া গ্রামে অবস্থিত। প্রকৃতিপ্রেমীদের কাছে দিন দিন জনপ্রিয় হয়ে উঠছে এই ছালড়া শালবন। ছালড়া গ্রামে রয়েছে— বেতগাছ ও বাঁশবন, যার ভেতরে জোয়ারের পানি জমে থাকে, আর সেখানকার বেত এবং বাঁশের কচিকাণ্ড অনেকটা সুন্দরবনের শ্বাসমূলের মতো দেখায়। সেই সঙ্গে রয়েছে শালবন।  বিশাল কয়েকটি দৃষ্টিনন্দন দীঘি রয়েছে।  শান্ত দীঘির জলের সৌন্দর্য উপভোগে অনেকেই ঘুরতে আসেন ছালড়া।\n\n

একদিনের ছোট্ট একটা ট্যুরের জন্য মন্দ নয় জায়গাটা। জঙ্গলের ভিতর সুনসান পাকা রাস্তা দিয়ে যখন হাটতে থাকবেন অনুভূতিটা সুন্দরবনের গহীনের নিস্তব্ধ পরিবেশ থেকে কোন অংশে কম মনে হবে না। সাথে বোনাস হিসেবে বনের ভিতর পাবেন বিস্তৃত এরিয়া জুরে বিশাল একটি লেক এবং তাতে নৌকা দিয়ে চড়ার একটি মনোরম অভিজ্ঞতা।\n\n


অনেকের কাছে আহামরি কিছু হয়ত মনে হবে না তবে ছোট পরিসরের একটি ভ্রমনে ভ্রমনপিয়াসুরা একেবারে হতাশ হবেন না এটা নিশ্চিত ভাবেই বলা যায়।\n\n

ছালড়া যাওয়ার উপায়\n\n
ঢাকা থেকে অনেক বাস ময়মনসিংহ এর উদ্দেশ্যে ছেড়ে যায়। এদের মধ্যে এনা পরিবহন অন্যতম, ভাড়া ২২০ টাকার কাছাকাছি। ময়মনসিংহ পৌছে টাউনহল মোড় থেকে সিএনজি দিয়ে সরাসরি মুক্তাগাছা চেচুয়া বাজার যেতে হবে। যেতে সময় লাগবে আনুমানিক ৪৫-৫০ মিনিট এবং জনপ্রতি ভাড়া পরবে ৮০-১০০ টাকা।\n\n

চেচুয়া বাজার থেকে ব্যাটারি চালিত ভ্যানগাড়ি দিয়ে সরাসরি ছালড়া বাজার হয়ে ছালড়া শালবন জঙ্গল পর্যন্ত যেতে পারবেন। এক্ষেত্রে সময় লাগবে ২৫-৩০ মিনিট, ভাড়া পরবে জনপ্রতি ২০ টাকা।\n\n


যেখানে নামায় দিবে সেখান থেকে বামে একটা কাঁচা রাস্তা আছে বনের ভিতরের লেকে যাওয়ার জন্য। ওদিক দিয়ে না যেয়ে সোজা পাকা রাস্তা ধরে জঙ্গলের ভিতর দিয়ে যেতে পারেন। কারন এই রাস্তাটাই এখানের মূল আকর্ষন। একটু সামনে এগুলে বায়ে জঙ্গলের ভেতর দিয়ে হাটার রাস্তা গেছে লেকে যাওয়ার। এবার এই রাস্তা দিয়ে যেতে হবে। রাস্তা থেকে লেক দেখা যায় তাই চিনতে তেমন ভুল হবে না। তারপর লেকের ধার ঘেষে বাম পাশ দিয়ে হেটে যেতে থাকলে নৌকায় চড়ার ঘাটটি পেয়ে যাবেন।\n\n

কিছু টিপস\n\n
ছোট কিরে ৩-৪ জনের গ্রুপ করে গেলে খুব ভালো হবে। একটা জিনিস মাথায় রাখবেন, স্পটে খাবার তেমন কিছুই পাবেন না। তাই চেচুয়া বা ছালড়া বাজার থেকে শুকনো খাবার কিছু সাথে নিয়ে যাবেন। যারা দূর থেকে আসবেন চেষ্টা করবেন ৪ টার ভিতর ওখান থেকে ব্যাক করার।\n\n
</item>
        <item>শশী লজ (Shoshi Lodge) মহারাজা শশীকান্ত আচার্য চৌধুরীর অপূর্ব সৃষ্টি যা ময়মনসিংহের রাজবাড়ী নামেও সমাধিক পরিচিত। শশী লজ এর মূল ফটক থেকে ভিতরে ঢোকার সময় সম্মুখ চত্ত্বরে মার্বেল পাথরের তৈরি গ্রীক দেবী ভেনাস যেন দু হাতে স্বাগত জানানোর জন্য দাঁড়িয়ে আছে। ৯ একর জমির উপর প্রতিষ্ঠিত এই রাজবাড়ীর আদি প্রতিষ্ঠাতা ছিলেন সূর্যকান্ত আচার্য চৌধুরী। দুই তলা বিশিস্ট এই ভবনটি তার পুত্র শশীকান্ত আচার্য চৌধুরীর নামে নামকরন করা হয় শশী লজ। বিখ্যাত এই ভবনটি ১৮৯৭ সালে গ্রেট ইন্ডিয়ান ভূমিকম্পের ফলে পুরা বিধ্বস্ত হয়ে যায়। একই স্থানে তার দত্তক পুত্র মহারাজা শশীকান্ত আচার্য চৌধুরী ১৯০৫ সালে নতুন করে শশীলজ নির্মান শুরু করেন। ১৯১১ সালে শশী লজের সৌন্দর্যবর্ধনে তিনি সম্পন্ন করেন আরও কিছু সংস্কারকাজ। বর্তমানে শশীলজ ভবনটি ময়মনসিংহ মহিলা টির্চাস ট্রেনিং কলেজ (টিটি) হিসাবে ব্যবহৃত হচ্ছে। শশীলজ এর সেই আগের শ্রী না থাকলেও ধরে রেখেছে এর আগের ঐতিহ্য।\n\n

১৮টি বিশাল বিশাল ঘর নিয়ে শশী লজ। বারান্দা ও করিডোর নিয়ে ভবনটি ৫০,০০০ বর্গ ফুটের কম হবে না। পুরো ভবনের ফ্লোর মার্বেল পাথর দিয়ে নির্মিত। ছাদে উঠার জন্য একটি কারুকাজ খচিত লোহার প্যাঁচানো সিঁড়ি আছে। পুরো ভবনে রানিং ওয়াটারের লাইন টানা আছে। ভবনের ভেতরে আধুনিক টয়লেটও আছে। ভবনটি শিক্ষক প্রশিক্ষণ কেন্দ্র হিসেবে ব্যবহৃত হওয়ায় এর অনেক কিছুই এখনও নষ্ট হয়নি।\n\n


পেছনে রয়েছে পাড় বাঁধানো পুকুর। পুকুর পাড়ে হাওয়া খাওয়ার জন্য দ্বিতল ছোট্ট ভবন। সিঁড়িটা বেশ বৈশিষ্ট্য মণ্ডিত। প্রতি তলায় দুই পাশে কমোড লাগানো ২টি করে টয়লেট। এখন আর কমোড নেই। কিন্তু পাইপ, পানির কলের লাইন, কমোডের লাইন এখনও আছে। পুকুরের বাঁধানো সিঁড়ির দুপাশ দিয়ে পুকুরের বেশ কিছুটা ভেতরে ২টি গোল স্তম্ভ। মার্বেল পাথরে মোড়া এ স্তম্ভ দেখে মনে হয় এককালে এখানে বসে গায়ে হাওয়া লাগানো হতো। পুকুর পাড়েই গোলাকৃতির একটি কাপড় পরিবর্তনের ঘর রয়েছে। লজের চারপাশে এখনও কিছু বিশদাকায় বৃক্ষ কালের সাক্ষী হিসেবে দাঁড়িয়ে আছে। সেই ১০০ বছরেরও অধিকাল আগের নির্মিত সীমানা প্রাচীর আজও প্রায় অটুট আছে।\n\n

শশী লজ যাওয়ার উপায়\n\n
সড়ক ও রেলপথ দুই মাধ্যমেই ভ্রমণে যেতে পারেন ঢাকা থেকে ময়মনসিংহে। ঢাকার মহাখালী থেকে লোকাল ও গেটলক দুই ধরনের বাস ছাড়ে। বাস থেকে নামবেন মাসাকান্দা বাসস্ট্যান্ডে। সেখান থেকে অটোতে বা রিকশায় চলে যেতে পারবেন শশীলজ। এছাড়া ময়মনসিংহ শহরের বড় বাজারে অবস্থিত এই শশীলজে শহরের যে কোন প্রান্ত থেকেই রিক্সা/অটো নিয়ে যাওয়া যায়। স্থানীয়দের জিজ্ঞেস করলেই দেখিয়ে দিবে এক কালের বিখ্যাত এই ভবনটি।\n\n

ঢাকা থেকে ট্রেনে ময়মনসিংহ ভ্রমণ করতে চাইলে তিস্তা এক্সপ্রেস (সকাল ৭ঃ৩০), মোহনগঞ্জ এক্সপ্রেস (দুপুর ২ঃ২০), যমুনা এক্সপ্রেস (বিকেল ৪ঃ৪০), ব্রহ্মপুত্র (সন্ধ্যা ৬ঃ০০) এবং হাওর এক্সপ্রেস (রাত ১১ঃ৫০) এইসব ট্রেনের যে কোনটায় আপনার সময় ও পছন্দমত ট্রেনে সরাসরি ময়মনসিংহ যেতে পারবেন। শ্রেণীভেদে ভাড়া ১২০ থেকে ৩৬০ টাকা। যেতে সময় লাগবে ৩ থেকে ৪ ঘন্টা। রেলস্টেশন থেকে ২০-২৫ টাকা রিক্সা ভাড়া দিয়েই শশী লজ যেতে পারবেন।\n\n

কোথায় থাকবেন\n\n
থাকার দরকার পড়ে না। দিনে গিয়ে দিনেই আসা যায়। তবুও খাকতে চাইলে শহরে বেশ কিছু হোটেল রয়েছে। ভালো, মাঝারি ও সস্তা সব ধরনের হোটেলই পাবেন। সুবিধা মতো যে কোনো একটি বেছে নিবেন।\n\n

শহরের যানবাহন\n\n
শহরের মধ্যে চলাচলের জন্য রয়েছে রিকশা, ব্যাটারি চালিত অটো, টেম্পো, প্রাইভেটকার ও মাইক্রোবাস। শহরে রিকশা ও অটো একটু বেশি থাকায় যানজট একটু বেশি।</item>
        <item>ব্যস্ত যান্ত্রিক জীবন থেকে কিছুটা সময় প্রকৃতির সান্নিধ্যে কাটানোর জন্য ময়মনসিংহের ভালুকায় আছে মেঘমাটি ভিলেজ রিসোর্ট। এ জায়গায় গেলে নামের স্বার্থকতা খুঁজে পাবেন যে কেউ। বিশাল এলাকাজুড়ে এ রিসোর্টের আছে নানান আয়োজন। মেঘমাটি ভিলেজ রিসোর্ট এ আছে আধুনিক মানের একটি দ্বিতল ভিলার সঙ্গে চমৎকার সুইমিং পুল। এখানকার গাছে ঝুলানো আছে নানান দোলনা। এছাড়া পানির উপরেও আছে কয়েকটি আধুনিক মানের কটেজ। এছাড়া সবুজে মোড়ানো বিশাল মাঠ, মাঠের চারপাশে আছে নানান ফলের বাগান।\n\n

পরিবারিক অবকাশ যাপনের জন্য মেঘমাটির আছে ‘ফ্যামিলি ডে আউট’ নামে একটি বিশেষ প্যাকেজ। সকাল ৭টা থেকে সন্ধ্যা সাড়ে ৬টা মিনিট পর্যন্ত ছয় জনের এ প্যাকেজে ঢাকা থেকে রিসোর্টে যাতায়াত, সকালে ও দুপুরের খাবার, বিকেলের নাস্তাসহ দিনভর মেঘমাটির গ্রামীণ পরিবেশে প্রাণবন্ত সময় কাটানো।\n\n


ফ্যামিলি ডে আউট প্যাকেজ – প্যাকেজ মূল্যঃ ২০,৭০০ টাকা\n\n

প্যাকেজে থাকছে –\n\n

সকালের নাস্তা\n\n
পরটা\n\n
ডিম ভাজি / পোচ্\n\n
মিক্সড সবজি\n\n
মুরগির মাথা কলিজা দিয়ে মুগ ডাল\n\n
গরুর দুধের চা\n\n

দুপুরের খাবার\n\n
সাদা ভাত\n
রসুন মরিচ ভর্তা\n
আলু অথবা কাঁচা কলা ভর্তা\n
কাঁঠালের বিচি ও শুটকী ভর্তা\n\n
তেলাপিয়া অথবা চিংড়ী মাছ ভর্তা\n\n
পাতলা ডাল\n\n

অথবা\n\n

সাদা ভাত\n\n
মিক্সড সবজি\n\n
ফিশ ফ্রাই / ভুনা\n\n
মুরগির মাংস আলু দিয়ে\n\n
পাতলা ডাল\n\n
সালাদ\n\n

বিকালের নাস্তা\n\n
নুডলস\n\n
আলু চপ (২টি)\n\n

অন্যান্য সুবিধা সমূহ\n\n
সুইমিং পুল (লাইফ জ্যাকেটসহ)\n\n
কটেজ (রিফ্রেশের জন্য)\n\n
টেবিল টেনিস\n\n
খেলার মাঠ ও খেলার সরঞ্জাম\n\n
জাল / বরশি দিয়ে মাছ ধরা\n\n
নৌকা ভ্রমণ\n\n
পুকুরে সাতাঁর (লাইফ জ্যাকেটসহ)\n\n

যোগাযোগ\n\n
বুকিং এর ফোন নাম্বার – ০১৬১৩৫৫৫৯৫৩, ০১৯১১৭৭১১৫৫\n\n
ফেসবুকঃ facebook.com/meghmati\n\n

কিভাবে যাবেন\n\n
ঢাকা থেকে মাত্র আড়াই ঘন্টায় মেঘমাটি ভিলেজ (Meghmati Village) পৌঁছে যাওয়া যায়।</item>
        <item>ময়মনসিংহ শহরের এক উল্লেখযোগ্য স্থাপনা আলেকজান্ডার ক্যাসেল বা আলেকজান্দ্রা ক্যাসেল। এই স্থাপনাটি শহরের প্রান কেন্দ্রে অবস্থিত। আলেকজান্ডার ক্যাসেল ময়মনসিংহ শহরের পুরোনো একটি স্থাপনা। মহারাজা সূর্যকান্ত আচার্য ১৮৭৯ সালে প্রায় ৪৫ হাজার টাকা ব্যয় করে ততকালীন জেলা ম্যাজিস্ট্রেট আলেকজান্ডারের সম্পত্তি রক্ষার্থে এ প্রাসাদটি নির্মাণ করেছিলেন। প্রাসাদটিতে লোহার ব্যবহার বেশি করা হয়েছিল বলে এলাকাবাসী এটিকে ‘লোহার কুঠি’ নাম দিয়েছিল। প্রতিষ্ঠার পর থেকে ভবনটিতে অনেক বরেণ্য ব্যক্তির পদধূলি পড়েছে। ১৯২৬ সালে  রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর ময়মনসিংহ সফরের সময়ে আলেকজান্ডার ক্যাসেলে কিছুদিন ছিলেন। এ ছাড়া এখানে আরো এসেছিলেন লর্ড কার্জন, দেশবন্ধু চিত্তরঞ্জন দাশ, নওয়াব স্যার সলিমুল্লাহ, কামাল পাশা প্রমুখ।\n\n

আলেকজান্ডার ক্যাসেলটি (Alexander Castle) বর্তমানে শিক্ষক প্রশিক্ষন কেন্দ্রের পাঠাগার হিসেবে ব্যবহৃত হয়।\n\n

কিভাবে যাবেন\n\n
ঢাকা থেকে ময়মনসিংহ (Mymensingh) যেতে সময় লাগে তিন ঘণ্টার মত। বাসের ভাড়া পড়বে ১২০-১৩০ টাকার মধ্যে। ঢাকার মহাখালী থেকে অনেক বাস ছাড়ে ময়মনসিংহ এর উদ্দেশ্যে। এছাড়া কিশোরগঞ্জ, জামালপুর, নেত্রকোনা, শেরপুর, ময়মনসিংহ হয়ে বাস যাতায়াত করে।\n\n

রেলপথে রাজধানী ঢাকা থেকে প্রতিদিন সকাল থেকে রাত ১১টা পর্যন্ত মোট ৭টি মেইল ট্রেন ময়মনসিংহ আসে। এছাড়া প্রতিদিন ঢাকা থেকে ৩টি লোকাল ট্রেন ময়মনসিংহে আসে। ময়মনসিংহ নেমে অটো রিক্সা বা অটো করে সোজা চলে যেতে পারেন আলেকজান্ডার ক্যাসেল এ, ভাড়া পড়বে ২০-৩০ টাকা।\n\n

কোথায় থাকবেন\n\n
ময়মনসিংহ শহরের থাকার মতো উন্নতমানে হোটেল হচ্ছে হোটেল আমির ইন্টারন্যাশনাল, হোটেল আল হেরা, হোটেল মোস্তাফিজ, সিলভার ক্যাসেল, রিভার প্যালেস (৩৩৮ তালতলা ডোলাদিয়া, খাগডহর, ময়মনসিংহ। মোবাইল: ০১৭১০৮৫৭০৫৪)।\n\n

আমির ইন্টারন্যাশনালে এক্সিকিউটিভ ৪ হাজার ৭৫০ টাকা থেকে ৬ হাজার ৩শত টাকা, এসি ডাবল রুম ১৫ শত থেকে ২১ শত টাকা, ননএসি ডাবল ১১শত ১৩ টাকা, সিঙ্গেল ৮শত ৬১টাকা। ঠিকানাঃ ৪৬, ৪৬/এ ষ্টেশন রোড, ময়মনসিংহ। যোগাযোগঃ ০১৭১১১৬৭৯৪৮
\n\n

হোটেল আল হেরা এসি ডাবল রুম ১২শত থেকে ১৬ টাকা, সিঙ্গেল ১২শত টাকা, ননএসি ডাবল ৮শত টাকা, সিঙ্গেল ৫শত টাকা। ঠিকানাঃ ৩৬/বি টাঙ্কপট্টি, ময়মনসিং। যোগাযোগঃ ০১৫৫২৪৭০৭০০\n\n

হোটেল মোস্তাফিজে এসি ডিলাক্সে ২৫শত টাকা, এসি ডাবল ১৭৫০ টাকা, সেমি ডাবল ১৪৫০ টাকা, সিঙ্গেল ১হাজার টাকা, ননএসি ডাবল ১১শত টাকা, সিঙ্গেল ৫শত টাকা। তবে ডাবল রুমে ১৫%, সিঙ্গেল রুমে ১০% ডিসকাউন্ট রয়েছে। ঠিকানাঃ ৬/বি গঙ্গাদাস গুহরোড, ফায়ার সার্ভিসের পশ্চিম পাশে, ময়মনসিংহ। যোগাযোগঃ ০৯১-৬৩৮৭১\n\n

আরো কম টাকায় থাকতে চাইলে হোটেল আসাদ, ঈশা খাঁ (মোবাইল: ০১৭২১-১৪৪৯৭৬), নিরালায় (ফোন: ০৯১-৫৪২৮৫) যেতে পারেন।\n\n

কোথায় খাবেন
উন্নতমানে খাবার হোটেলের মধ্যে হোটেল খন্দকার, সারিন্দা, ধান সিড়ি, রোম থ্রি, সেভেন ইলেবেন, হোটেল মিনার ও ময়মনসিংহ প্রেসক্লাব কেন্টিন। এসব হোটেলে সব ধরনের খাবারই পাওয়া যায়।\n\n

শহরের ঐতিহ্যবাহী ও পূরোনো হোটেল খন্দকারে শুধুমাত্র দেশীয় খাবার পরিবেশ করা হয়। হোটেলের সত্বাধিকারী খন্দকার শরীফ জানান, জনপ্রতি নিন্মে ৫০ টাকা থেকে সর্বোচ্চ ৩শত টাকায় দেশীয় ও উন্নতমানের খাবার খেতে পারবেন। এছাড়াও আরো অনেক খাবার হোটেল রয়েছে এ শহরে।\n\n
</item>
        <item>শিল্পাচার্য জয়নুল আবেদীন সংগ্রহশালা বাংলাদেশের ময়মনসিংহ শহরে অবস্থিত। এটি বাংলাদেশ জাতীয় জাদুঘর পরিচালিত একটি সংগ্রহশালা যেখানে বাংলাদেশের বিখ্যাত চিত্রশিল্পী শিল্পাচার্য জয়নুল আবেদিনের উল্লেখযোগ্য চিত্রকর্মসমূহ সংরক্ষিত আছে। ব্রহ্মপুত্র নদের তীরে সাহেব কোয়ার্টার নলিনী রঞ্জন সরকারের বাড়িতে এ আর্ট গ্যালারীটি অবস্থিত। প্রাকৃতিক সৌন্দর্য মন্ডিত ময়মনসিংহ শহরের সার্কিট হাউজ সংলগ্ন ব্রহ্মপুত্র নদকে ঘিরে শিল্পাচার্য জয়নুল আবেদীন মিউজিয়াম এলাকায় বাঁধ দিয়ে গড়ে তোলা হয়েছে একটি পার্ক। প্রতিদিনই সকাল-সন্ধ্যা পর্যন্ত এ পার্কে ঘুরে বেড়ায় শহরবাসী ও দূর-দূরান্ত থেকে আসা লোকজন। এখানে এসে ব্রহ্মপুত্র নদের প্রবাহমান সুন্দর্যের পাশাপাশি শিল্পাচার্য জয়নুল আবেদীন এর আঁকা ছবি দেখা সম্ভব।\n\n

জয়নুল আবেদীন সংগ্রহশালায় প্রথমে ৭০ টি চিত্রকর্ম স্থান পেয়েছিল যার বেশিরভাগই ছিল তৈলচিত্র। সবচেয়ে উল্লেখযোগ্য ছবির মধ্যে আছে – বিভিন্ন দেশ ভ্রমনকালে শিল্পাচার্যের অঙ্কিত ছবি, গুণটানা, নদী পারাপারের অপেক্ষায় পিতা-পুত্র এবং দুর্ভিক্ষ। বর্তমানে এখানে মোট ৬৩ টি চিত্রকর্ম রয়েছে। এছাড়াও রয়েছে শিল্পাচার্যের ব্যবহৃত জিনিস এবং তার কিছু স্থিরচিত্র। স্থিরচিত্রগুলো ভবনের দোতলার বারান্দায় শোভা পায়।\n\n

শিল্পাচার্য জয়নুল আবেদীন\n\n
শিল্পাচার্য জয়নুল আবেদীনের আঁকা\n\n
এ ছাড়া ময়মনসিংহ জেলায় বেড়াতে এসে ময়মসিংহের মালাইকারী, গুড়ের সন্দেশ, কৃষি বিশ্ববিদ্যালয়ের খাঁটি দই, মুক্তাগাছার মন্ডা, হালুয়াঘাটের সালামের স্পন্স মিষ্টি, নান্দাইলের কাঁচা গোল্লা, ফুলবাড়িয়ার আখের গুড় ও লাল চিনি, গফরগাঁয়ের বেগুন, ভালুকায় সৌদি খেজুর, শীতকালে খেজুরের গুড় ও রস, গরমে কাঠাল, রাজলক্ষী দোকানের সাদা দই, স্পন্স মিষ্টি নিতে ভুলবেন না।\n\n

টিকেট মূল্য\n\n
শনিবার থেকে বুধবার প্রতিদিন সকাল সাড়ে ৯টা থেকে সাড়ে ৪টা পর্যন্ত, শুত্রবার দুপর আড়াইটা থেকে সাড়ে ৭টা পর্যন্ত খোলা থাকে। বৃহস্পতিবার বন্ধ থাকে। ১২ বছর পর্যন্ত শিশুদের জনপতি ২টাকা, সার্কভুক্ত দেশের নাগরিকদের জন্য জনপতি ৫ টাকা, সার্কভুক্ত দেশের বাহিরের নাগরিকদের জন্য জনপতি ৭৫ টাক ফি নেওয়া হয়।\n\n

সময়সূচী\n\n
গ্রীষ্মকালীন (এপ্রিল – সেপ্টেম্বর)\n\n
শনি থেকে বুধবার: সকাল ১১:৩০ থেকে বিকেল ১৭:৩০\n\n
শুক্রবার: দুপুর ০৩:৩০ থেকে রাত ১৯:৩০\n\n

কিভাবে যাবেন\n\n
ঢাকা থেকে ময়মনসিংহ যেতে সময় লাগে তিন ঘণ্টার মত। বাসের ভাড়া পড়বে ১২০-১৩০ টাকার মধ্যে। ঢাকার মহাখালী থেকে অনেক বাস ছাড়ে ময়মনসিংহ এর উদ্দেশ্যে। এছাড়া কিশোরগঞ্জ, জামালপুর, নেত্রকোনা, শেরপুর, ময়মনসিংহ হয়ে বাস যাতায়াত করে।\n\n

রেলপথে রাজধানী ঢাকা থেকে প্রতিদিন সকাল থেকে রাত ১১টা পর্যন্ত মোট ৭টি মেইল ট্রেন ময়মনসিংহ আসে। এছাড়া প্রতিদিন ঢাকা থেকে ৩টি লোকাল ট্রেন ময়মনসিংহে আসে। ময়মনসিংহ নেমে অটো রিক্সা করে সোজা চলে যেতে পারেন সংগ্রহশালায় l\n\n

কোথায় থাকবেন\n\n
ময়মনসিংহ শহরের থাকার মতো উন্নতমানে হোটেল হচ্ছে হোটেল আমির ইন্টারন্যাশনাল, হোটেল আল হেরা, হোটেল মোস্তাফিজ, সিলভার ক্যাসেল, রিভার প্যালেস (৩৩৮ তালতলা ডোলাদিয়া, খাগডহর, ময়মনসিংহ। মোবাইল: ০১৭১০৮৫৭০৫৪)।\n\n

আমির ইন্টারন্যাশনালে এক্সিকিউটিভ ৪ হাজার ৭৫০ টাকা থেকে ৬ হাজার ৩শত টাকা, এসি ডাবল রুম ১৫ শত থেকে ২১ শত টাকা, ননএসি ডাবল ১১শত ১৩ টাকা, সিঙ্গেল ৮শত ৬১টাকা। ঠিকানাঃ ৪৬, ৪৬/এ ষ্টেশন রোড, ময়মনসিংহ। যোগাযোগঃ ০১৭১১১৬৭৯৪৮\n\n


হোটেল আল হেরা এসি ডাবল রুম ১২শত থেকে ১৬ টাকা, সিঙ্গেল ১২শত টাকা, ননএসি ডাবল ৮শত টাকা, সিঙ্গেল ৫শত টাকা। ঠিকানাঃ ৩৬/বি টাঙ্কপট্টি, ময়মনসিং। যোগাযোগঃ ০১৫৫২৪৭০৭০০\n\n

হোটেল মোস্তাফিজে এসি ডিলাক্সে ২৫শত টাকা, এসি ডাবল ১৭৫০ টাকা, সেমি ডাবল ১৪৫০ টাকা, সিঙ্গেল ১হাজার টাকা, ননএসি ডাবল ১১শত টাকা, সিঙ্গেল ৫শত টাকা। তবে ডাবল রুমে ১৫%, সিঙ্গেল রুমে ১০% \n\nডিসকাউন্ট রয়েছে। ঠিকানাঃ ৬/বি গঙ্গাদাস গুহরোড, ফায়ার সার্ভিসের পশ্চিম পাশে, ময়মনসিংহ। যোগাযোগঃ ০৯১-৬৩৮৭১\n\n

আরো কম টাকায় থাকতে চাইলে হোটেল আসাদ, ঈশা খাঁ (মোবাইল: ০১৭২১-১৪৪৯৭৬), নিরালায় (ফোন: ০৯১-৫৪২৮৫) যেতে পারেন।\n\n

কোথায় খাবেন\n\n
উন্নতমানে খাবার হোটেলের মধ্যে হোটেল খন্দকার, সারিন্দা, ধান সিড়ি, রোম থ্রি, সেভেন ইলেবেন, হোটেল মিনার ও ময়মনসিংহ প্রেসক্লাব কেন্টিন। এসব হোটেলে সব ধরনের খাবারই পাওয়া যায়।

শহরের ঐতিহ্যবাহী ও পূরোনো হোটেল খন্দকারে শুধুমাত্র দেশীয় খাবার পরিবেশ করা হয়। হোটেলের সত্বাধিকারী খন্দকার শরীফ জানান, জনপ্রতি নিন্মে ৫০ টাকা থেকে সর্বোচ্চ ৩শত টাকায় দেশীয় ও উন্নতমানের খাবার খেতে পারবেন। এছাড়াও আরো অনেক খাবার হোটেল রয়েছে এ শহরে।</item>

    </string-array>

    <string-array name="sherpur_spot_details">
        <item>গজনী অবকাশ কেন্দ্র (Ghazni Leisure Center) শেরপুর জেলা সদর থেকে ৩০ কিলোমিটার দূরে ভারতের মেঘালয় রাজ্যের পাদদেশে ঝিনাইগাতী উপজেলার গারো পাহাড়ের পাদদেশে গড়ে উঠেছে। প্রাকৃতিক সৌন্দর্যের অপরূপ লীলাভূমি গজনী ব্রিটিশ আমল থেকেই পিকনিকট স্পট হিসেবে পরিচিত। মনোরম পাহাড়ি শোভামন্ডিত গজনী অবকাশ কেন্দ্রে একটি প্রাচীন বটগাছের পূর্বদিকে প্রায় ২ শত ফুট উঁচু পাহাড়ের চূড়ায় নির্মাণ করা হয়েছে দ্বিতল অবকাশ ভবন। ওই প্রাচীন বটগাছের বিশাল গোল চত্বরটি শান বাঁধানো। শান বাঁধানো সেই বিশাল বটগাছটির ছায়ায় চারপাশে দলবদ্ধভাবে আনন্দ আড্ডায় মেতে ওঠে পিকনিক দলগুলো। গারো, কোট, হাজং বানাই, ডালু ও হদি উপজাতি অধ্যুষিত গারো পাহাড়ের পাদদেশে স্বচ্ছ-সুনীল জলের লেক ও দিগন্ত ছোঁয়া সবুজ বনানীর মাঝে শেরপুর জেলা প্রশাসনের উদ্যোগে গড়ে তোলা গজনী অবকাশ কেন্দ্রে রয়েছে ৬ কক্ষ বিশিষ্ট উন্নতমানের দ্বিতল রেষ্ট হাউজ।\n\n

গজনী অবকাশ কেন্দ্রে কি আছে\n\n
গজনীর প্রবেশমুখে দেখা যায় মৎস্যকন্যা যার নাম দেয়া হয়েছে জলপরী। এছাড়া আছে ডাইনাসোরের প্রতিকৃতি, ড্রাগন টানেল, দণ্ডায়মান জিরাফ, পদ্ম সিঁড়ি, লেক ভিউ পেন্টাগন, হাতির প্রতিকৃতি, স্মৃতিসৌধ, গারো মা ভিলেজ, কৃত্রিম জলপ্রপাত, কাজী নজরুল ইসলাম ও রবীন্দ্রনাথ ঠাকুরের স্মৃতিফলক অন্যতম। এর মধ্যে গারো মা ভিলেজে লেগেছে নতুনত্বের ছোঁয়া। এখানে মাশরুম ছাতার নিচে বসে পাহাড়ের ঢালে আদিবাসীদের জীবনযাত্রা, দিগন্তজোড়া ধান ক্ষেত ও পাহাড়ি জনপদের ভিন্ন জীবনমান উপভোগ করা যায়।\n\n

সমতল ভূমি থেকে গজনী অবকাশ ভবনে উঠানামা করার জন্য পাহাড় কেটে তৈরী করা হয়েছে দু’শতাধিক সিঁড়িসহ আকর্ষণীয় আঁকাবাঁকা ‘পদ্মসিঁড়ি’। ‘পদ্মসিঁড়ি’র পাশেই গজারী বনে কাব্য প্রেমীদের জন্য কবিতাঙ্গনের গাছে গাছে ঝোলানো আছে প্রকৃতি নির্ভর রচিত কবিতা। লেকের পানির উপর ভাসমান সুদৃশ্য দ্বিতল জিহান অবসর কেন্দ্র ছাড়াও লেকের মাঝে কৃত্রিম দ্বীপ ও দ্বীপের উপর  লেকভিউ পেন্টাগন। দ্বীপে যাতায়াতের জন্য রয়েছে স্টিল রোপের ওপর নির্মিত দোদুল্যমান সেতু। কৃত্রিম লেকে নৌ বিহারের জন্য রয়েছে বিদেশী ‘প্যাডেল বোট’ আর আকর্ষণীয় ‘ময়ূরপংঙ্খী নাও’।\n\n


সুউচ্চ শীর্ষ পাহাড় চূড়ায় নির্মিত হয়েছে আধুনিক স্থাপত্য রীতিতে ৬৪ ফুট উচ্চতা সম্পন্ন নয়নকাড়া সাইট ভিউ টাওয়ার। এই টাওয়ার চূড়ায় উঠে দাড়ালে চারদিকে শুধু দেখা যায় ধূসর, আকাশী ও সবুজের মিতালী। এই ওয়াচ টাওয়ারের প্রবেশমূল্য ১০ টাকা।\n\n

গজনী অবকাশ কেন্দ্রে প্রবেশ পথের রাস্তার পূর্ব পার্শ্বে সৃষ্ট ঘোড়ার খুরের ন্যায় ক্রিসেন্ট লেকের তীর থেকে পশ্চিমে অবস্থিত অন্য আকেটি লেকের তীরে যাওয়ার জন্য পাহাড় ও রাস্তার তলদেশে খনন করা হয়েছে রোমঞ্চকর সুড়ঙ্গ পথ ‘পাতালপুরী’। ক্রিসেন্ট লেকের মাঝখানে নির্মিত হয়েছে জলপ্রপাত ‘নির্ঝর’। হ্রদ পেরিয়ে পশ্চিম পাহাড়ে যেতে চোখে পড়বে বর্ণিল সংযোগ সেতু ‘রংধনু’। এছাড়া পর্যটকদের আকৃষ্ট করতে শেরপুরের জলো প্রশাসক মোঃ নাসিরুজ্জামানের প্রচেষ্টায় নির্মিত হয়েছে সুউচ্চ কৃত্রিম জলপ্রপাত ‘গজনী পবিত্র কুন্ডু’।\n\n


ছোট পরিসরের চিড়িয়াখানায় রয়েছে মেছো বাঘ, অজগর সাপ, হরিণ, ভাল্লুকসহ প্রায় ৪০ প্রজাতির প্রাণী।\n\n

গজনী অবকাশ কেন্দ্র এর টিকেট মূল্য\n\n
গজনী অবকাশে প্রবেশমূল্য বাস-ট্রাক ৫০০ টাকা, মাইক্রোবাস-পিক-আপ ভ্যানের জন্য ২০০ টাকা। জনপ্রতি প্রবেশমূল্য ১০ টাকা দিতে হয়।\n\n

গজনী অবকাশ কেন্দ্র যাওয়ার উপায়\n\n
রাজধানী ঢাকা থেকে সরাসরি সড়ক পথে সাড়ে ৪ থেকে ৫ ঘন্টায় গজনী অবকাশ কেন্দ্র পৌঁছানো যায়। উত্তরবঙ্গ থেকে টাঙ্গাইল-জামালপুর হয়েও আসতে পারেন সড়ক পথে। ঢাকার মহাখালি থেকে ড্রিমল্যান্ড বাসে শেরপুর আসা যায়। ভাড়া ৩০০ থেকে ৪০০ টাকার মধ্যে। মহাখালী থেকে দুপুর ২টায় ছাড়ে এসিবাস। ভাড়া ৩৫০টাকা। এছাড়া ঢাকা বঙ্গবন্ধু জাতীয় ষ্টেডিয়াম ৪ নং গেইট থেকে সরাসরি বিকাল ৩-৪টায় শিল্প ও বণিক সমিতির গাড়ী ঝিনাইগাতীর উদ্দেশ্যে ছেড়ে আসে। ভাড়া ৩০০ থেকে ৪০০ টাকার মধ্যে।\n\n

শেরপুর শহর থেকে গজনীর দূরত্ব মাত্র ৩০ কিলোমিটার। শেরপুর থেকে লোকাল বাস,টেম্পু, সিএনজি অথবা রিক্সায় গজনী অবকাশ কেন্দ্রে যাওয়া যায়। শেরপুর থেকে বাসে গজনী অবকাশ কেন্দ্রে যেতে লাগবে ৫০ থেকে ৭০ টাকা। আর সিএনজি দিয়ে যেতে লাগবে ৩০০ টাকা।\n\n


ঢাকা থেকে সরাসরি মাইক্রোবাস অথবা প্রাইভেট কারে গজনী অবকাশ যেতে পারেন। ঢাকা থেকে নিজস্ব বাহনে মাত্র সাড়ে তিন থেকে চার ঘন্টায় ঝিনাইগাতীর গজনী অবকাশে আসা যায়।\n\n

ঢাকা শেরপুর রুটে চলাচলকারী কিছু বাসের নাম্বার দেয়া হলো –\n\n
শেরপুর চেম্বার অফ কমার্স এন্ড ইন্ডাস্ট্রি-০১\n
শেরপুর নিউমার্কেট থেকে প্রতি দিন ভোর ৫টায় ছেড়ে যায় ঢাকার (গুলিস্তান স্টেডিয়াম) এর উদ্দেশ্যে।\n
আবার স্টেডিয়াম থেকে দুপুর ৩.১৫মিনিটে ছেড়ে যায় শেরপুরের উদ্দেশ্যে।\n
সুপারভাইজার নাম্বার : ০১৭১৫৮১৪৭২৫\n
শেরপুর চেম্বার অফ কমার্স এন্ড ইন্ডাস্ট্রি- ০২\n
গাড়ি ছাড়ার সময়:রাত ১২.৩০মিনিট।\n
শেরপুর বুকিং মোবাইল:০১৭৭৮৫৫৮৮৩৫\n
ঢাকা বুকিং (গুলিস্তান সে্টডিয়াম মার্কেট)\n
গাড়ি ছাড়ার সময়:দুপুর ২.০০মিনিট\n
সুপারভাইজার :০১৭৭৮৫৫৮৮৯০\n
BRTC AC\n
সুপারভাইজার নাম্বার: 01758836943\n
শেরপুর খড়মপুর মোড় থেকে ঢাকা-মতিঝিল এর উদ্দেশ্যে প্রতিদিন রাত 12:30 মিনিটে ছেড়ে যাবে ৷\n
মতিঝিল (BRTC) বাস ডিপো থেকে প্রতিদিন বিকাল 3:30 মিনিটে শেরপুর এর উদ্দেশ্যে ছেড়ে আসবে ৷\n
এস.এ.ট্রাভেলস্\n\n
গাড়ী ছাড়ার সময়:// শেরপুর থানা মোড় থেকে সকাল ৬.৫ মি.,\n
ঢাকা (মহাখালী) থেকে দুপুর ১.৩৫ এ\n
শেরপুর কাউন্টার:০১৭২৪৪৫৪৩৫৭\n
ঢাকা কাউন্টার ও সুপারভাইজার :০১৭২৪১৯১১১৮\n
সাদিকা ১\n
ঢাকা থেকে ছাড়ার সময় সকাল ৭টা\n
নবীনগর থেকে ছাড়ার সময় দুপুর ১.৩৫ মি.(নবীনগর বাস টার্মিনাল)\n
(অগ্রিম টিকিটের জন্য:০১৭১২১১৯১৮১ সুপারভাইজার)\n
সাদিকা ২\n
ঢাকা থেকে ছাড়ার সময় রাত:১১.৩০ মি.\n
শেরপুর থেকে ছাড়ার সময় দুপুর:১.৩৫মি.(সোনার বাংলা কাউন্টার)\n
(অগ্রিম টিকিটের জন্য:০১৭৩৬৯৯০১৬১ সুপারভাইজার)\n
AC SUPER\n
গাড়ী ছাড়ার সময়: শেরপুর নিউ মাকেট মোড় থেকে রাত ১২.৩০এ ,\n
ঢাকা (মহাখালী) থেকে দুপুর ১.১০ এ\n
শেরপুর কাউন্টার:০১৭২৯৫৯২২৯৪\n
ঢাকা কাউন্টার ও সুপারভাইজার :০১৭৩৫৬২১৭৯৬\n
এসি ডিলাক্স\n
গাড়ী ছাড়ার সময়: শেরপুর নিউ মাকেট মোড় থেকে সকাল ৬ টায়,\n
ঢাকা (মহাখালী) থেকে দুপুর ২.৩০ এ\n
শেরপুর কাউন্টার:০১৭২৯৫৯২২৯৪\n
ঢাকা কাউন্টার ও সুপারভাইজার :০১৭৩৪১৯০৬৬৫\n
কালেক্টরেট কর্মচারী কল্যাণ সমিতি\n
ডিসি অফিস,শেরপুর\n
শেরপুর-ঢাকা-শেরপুর\n
শেরপুর নিউ মার্কেট থেকে প্রতিদিন সকাল ৫.৩০ মিনিট\n
ঢাকা স্টেডিয়াম থেকে প্রতিদিন বিকাল ৩.৪৫ মিনিট\n
শেরপুর কাউন্টার(যমুনা মটর,নিউ মার্কেট ২য় গেইট):মোবাইল:০১৭৫৫-৪১৮১৪৩/০১৯১২-৫৬৭৫৩০\n
সুপারভাইজার:০১৭২৯-১৪২৮৩১\n
শেরপুর টেনিস ক্লাব নাইট-ডে কোচ\n
শেরপুর- ঢাকা- শেরপুর।\n
অগ্রিম টিকেটের জন্য শেরপুর কাউন্টার:সম্পদ প্লাজা সংলগ্ন গ্রামীনফোন কাস্টমার কেয়ার, রঘুনাথ বাজার, শেরপুর\n
মোবাইলঃ০১৭৬১-৭৯৭৯৭৭,\n
সুপারভাইজার:০১৭৭০-৭৭৪৭৭৪\n
গাড়ি ছাড়ার সময়ঃ শেরপুর থেকে রাত ১২.৪৫ এ এবং ঢাকা (বঙ্গবন্ধু স্টেডিয়াম মার্কেট ;২নাম্বার গেট)থেকে দুপুর ১ টা\n
সুপ্রীম নাইট কোচ সার্ভিস\n
শেরপুর-ঢাকা-শেরপুর\n
((শেরপুর নিউমার্কেট থেকে গাড়ি ছাড়ার সময় রাত ১২টা\n
কাউন্টার:নিউমার্কেট চেম্বার কাউন্টার মোবাইল:০১৭১৬-৪৮৬৪৬৭))\n
((ঢাকা স্টেডিয়াম থেকে গাড়ি ছাড়ার সময় সকাল ৮ টা\n
সুপারভাইজার:০১৭৭৫-৪১৩৫৪১))\n
মুন-রাজ\n
শেরপুর-ঢাকা-শেরপুর\n
শেরপুর নিউ মার্কেট থেকে রাত ১২.৩০ মিনিট\n
ঢাকা মহাখালী থেকে দুপুর ১২.২০ মিনিট/১টায়\n
শেরপুর কাউন্টার(যমুনা মটর,নিউ মার্কেট ২য় গেইট):মোবাইল:০১৭৫৫-৪১৮১৪৩/০১৯১২-৫৬৭৫৩০\n
সুপারভাইজার:০১৭৫৫-৪১৮১৪২\n
মনিমুক্তা-১\n
শেরপুর নিউ মার্কেট থেকে ছাড়ার সময় সকাল ৪.৪০মিনিটে\n
ঢাকা মহাখালী থেকে ছাড়ার সময় দুপুর ১২.১৫মিনিটে\n
শেরপুর কাউন্টার::০১৭২৫-৩৭১৮১৯\n
সুপারভাইজর নাম্বার:০১৯১৬-৫৯৫১৫১\n
শেরপুর উইমেন চেম্বার অফ কমার্স ইন্ডাস্ট্রি\n
শেরপুর-ঢাকা(স্টেডিয়াম মার্কেট)-শেরপুর\n
শেরপুর কাউন্টারঃ মুক্তিযোদ্ধা সংসদ অফিস, টাউন হল, শেরপুর।\n
গাড়ী ছাড়ার সময়ঃ\n
শেরপুর থেকে প্রতিরাত ১২ঃ৪৫ মিনিট\n
ঢাকা স্টেডিয়াম থেকে প্রতিদিন দুপুর ১২ঃ০৫ মিনিট\n
যোগাযোগঃ\n
ঢাকা কাউন্টারঃ ০১৩০০৮২৩৫১৫\n
শেরপুর কাউন্টারঃ ০১৩০০৮২৩৫১৬\n
শেরপুর জেলা ক্রীড়া সংস্থা (এসি)\n
শেরপুর টেনিস ক্লাব বাসের কাউন্টার থেকে প্রতিদিন সকাল ৫.১০ মিনিটে ঢাকার উদ্দেশ্যে ছেড়ে যাবে।\n
ঢাকা বঙ্গবন্ধু_স্টেডিয়াম এর ৪ নম্বর গেইট থেকে প্রতিদিন বিকেল ৪.৩০ মিনিটে শেরপুরের উদ্দেশ্যে ছেড়ে আসবে।\n
শেরপুর কাউন্টার -০১৭৬১-৭৯৭৯৭৭ // ০১৩১৩-৯৭০১২৮\n
ঢাকা কাউন্টার -০১৩১৩-৯৭০১২৯ (সুপারভাইজার)\n
বিআরটিসি\n
গাজীরখামার-শেরপুর-ঢাকা-মহাখালী\n
সাতরাস্তা-কাওরান বাজার-ফার্মগেট-আসাদগেট-মোহাম্মদপুর-হাজারীবাগ-কামরাঙ্গীরচর\n
গাড়ী ছাড়ার সময়ঃ\n
গাজীর খামার হতে রাত ৯ঃ৩০ মিনিট\n
ঢাকা হতে সকাল ৭ টা\n
সুপারভাইজারঃ০১৭৯১৩৬০৭১৪\n
অগ্রীম টিকিট প্রাপ্তি স্থানঃ বাদশা মিয়ার চা দোকান\n
মোবাইলঃ ০১৭২৭০২৭৯১৫ শেখহাটি বাজার,শেরপুর সদর,শেরপুর\n
সোনার বাংলা (নন-এসি গেইট লক সার্ভিস)\n
ঢাকার মহাখালী এবং শেরপুরের মীরগঞ্জ বাসস্ট্যান্ড থেকে ৪০ মিনিট পরপরই ছাড়ে\n
শেরপুর কাউন্টার: 01771550020\n
গজনী অবকাশ কেন্দ্রে কোথায় থাকবেন\n
গজনী অবকাশ কেন্দ্র এর রেস্ট হাউজ দিনে ব্যবহার করতে পারবেন তবে রাতে নয়। নিরাপত্তাজনিত কারণে গজনী অবকাশ কেন্দ্র এর রেষ্ট হাউজে রাত যাপনের অনুমতি নেই। তবে ভিআইপিদের জন্য জেলা সার্কিট হাউজ, জেলা পরিষদ ও এলজিইডির রেস্ট হাউজ রয়েছে। গজনীতে ভালো মানের রিসোর্টের মধ্যে আছে বনরাণী ফরেস্ট রিসোর্ট। ভাড়া ২-২৫০০ টাকা, ২-৪ জন/রুম। শুধু দিনের ভাড়া ১৫০০ টাকা। একসাথে ৩ রুম তথা পুরো রিসোর্ট ৭০০০ টাকা। পিকনিক স্পট হিসেবে (১রুম ৪ বাথ সহ) ভাড়া ৫১৭৫ টাকা।\n\n

এছাড়া শেরপুর শহরে ভালো মানের বেশ কয়েকটি হোটেল আছে।\n\n

হোটেল সম্পদ প্লাজা (আবাসিক) – ০১৭১৮২৯০৪৪, ০৯৩১-৬১৭৭৬\n
আরাফাত গেস্ট হাউজ (আবাসিক) – ০৯৩১-৬১২১৭\n
বর্ণালী গেস্ট হাউজ (আবাসিক) – ০৯৩১-৬১৫৭৫\n
কাকলী গেস্ট হাউজ (আবাসিক) – ০৯৩১-৬১২০৬\n
শেরপুর গেলে অবশ্যই অবশ্যই দুধের ছানা, ছানার পায়েস খেয়ে আসবেন, কারন এটা এই অঞ্চলের খ্যাত একটা খাবার।\n
</item>
        <item>রাজার পাহাড় (Raja Pahar) শেরপুর জেলার শ্রীবরদী পৌর শহর থেকে মাত্র ১৪ কিলোমিটার দূরে কর্নঝোরা বাজার সংলগ্ন এলাকায় অবস্থিত। গারো পাহাড়ে যতগুলো পাহাড় রয়েছে তার মধ্যে রাজার পাহাড়ের উচ্চতা সবচেয়ে বেশি। এ পাহাড়ের বৈশিষ্ট্য সিলেট বা বান্দরবানের পাহাড়ের মতো না হলেও, সবুজের ঐশ্বর্যে সে কারও চেয়ে কোন অংশে কম নয়। শহুরে পর্যটকদের কাছে এখনো এই পাহাড় খুব পরিচিত না হলেও, স্থানীয়েদের কাছে এটি জনপ্রিয় বিনোদন স্পট। বছরে প্রায় সব সময়ই শতশত মানুষ রাজার পাহাড়ের নির্মল পরিবেশে বেড়াতে আসেন।\n\n

জনশ্রুতি রয়েছে, প্রাচীনকালে এখানে এক স্বাধীন রাজ্য ছিল। যার রাজা ছিলেন অত্যন্ত প্রতাপশালী। পরে তার নামানুসারেই এ পাহাড়ের নাম হয় রাজার পাহাড়। এছাড়া রাজা পাহাড়ের বিভিন্ন কোনায় দেখা মেলে আম, কাঁঠাল, লিচু ও কলার বাগানের। স্থানীয়রা বলেন, অনেক আগে পাগলা দারোগা নামে জনৈক ব্যক্তি রাজার পাহাড়ের চূড়ায় গিয়ে বসবাস শুরু করেন। তার ছেলে মেয়েরা এখনো ওই অঞ্চলে রয়েছে। তারাই এ পাহাড়ের কোনায় গড়ে তোলেন বিভিন্ন ফলের বাগান। পরে স্থানীয় আদিবাসীরাও এসব ফলের বাগান করা শুরু করে।\n\n


আকাশের গায়ে হেলান দিয়ে দাঁড়িয়ে থাকা রাজার পাহাড়ের আকার দেখলেই বোঝা যায়, গারো পাহাড়শ্রেণির মধ্যে সে আসলেই এক রাজা। এর চূড়ায় রয়েছে শতাধিক হেক্টরের সবুজে ছাওয়া সমতল ভূমি। এর চূড়ার বিশাল সমতল ভূমিতে যেতে সরু পথ আর অদ্ভুত নির্জনতা যে কাউকে মুগ্ধ করবেই। এমনি এ পাহাড়ের চূড়ায় দাঁড়িয়ে দেখা যায় আশপাশের কর্ণঝোড়া, মালাকোচা, দিঘলাকোনা, হারিয়াকোনা, চান্দাপাড়া, বাবেলাকোনাসহ ভারতের সীমান্ত এলাকা।\n
পাহাড়ের নিচ দিয়েই কুলকুল শব্দে বয়ে চলেছে ঢেউফা নদী। বর্ষাকালে ঢেউফা নদী জোয়ারে কানায় কানায় ভরে উঠে। কিন্তু শীতে হয় শীর্ণকায়া। তবে খরস্রোতা এই পাহাড়ি নদীর পানি কখনই কমে না। এর বুকের বিশাল বালুচর দেখলে মনে হবে যেন পাহাড়ের কূলঘেষা এক বিকল্প সমুদ্র সৈকত।\n\n


পাহাড়ের পাশেই রয়েছে আদিবাসী জনপদ বাবেলাকোনা। অসংখ্য উচু টিলায় ঘেরা অন্যবদ্য এই গ্রাম প্রকৃতির উজাড় করা সৌন্দর্য নিয়ে দাঁড়িয়ে আছে। বাবেলাকোনায় গারো, হাজং ও কোচ অধ্যুষিত আদিবাসীদের সংস্কৃতির ভিন্নমাত্রায় রয়েছে বিচিত্র জীবনধারা। এ জনপদ যেন বিভিন্ন আদিবাসী সম্প্রদায়ের চলমান জীবন সংগ্রামের এক বিরল দৃষ্টান্ত। আদিবাসীদের সংস্কৃতি, সংরক্ষণ ও চর্চার কেন্দ্র হিসেবে রয়েছে বাবেলাকেনা কালচারাল একাডেমি, জাদুঘর, লাইব্রেরি, গবেষণা বিভাগ ও মিলনায়তন। এখান থেকে আদিবাসীদের সম্পর্কে জানা যাবে অনেক কিছুই।\n\n

কিভাবে যাবেন\n
ঢাকা থেকে শেরপুরের সড়ক যোগাযোগ খুবই ভাল। ঢাকা মহাখালী থেকে সোনার বাংলা, সাদিকা, শেরপুর টেনিস ক্লাব পরিবহণের বাসে শেরপুর আসতে পারেন, ভাড়া ৩০০-৫০০ টাকা। শেরপুর শহর থেকে বাস, সিএনজি আসতে হবে শ্রীবরদী, ভাড়া ২৫-৪৫ টাকা। শ্রীবরদী থেকে সিএনজিতে কর্ণঝোড়া/বালিঝুড়ি বাজার, ভাড়া ৪০-৫০ টাকা। কর্নঝোড়া ও বালিঝুড়ি এই দুই বাজারের মাঝামাঝি ৩/৪ কিলো দূরত্বে রাজার পাহাড়ে, রিজার্ভ অটো নেবে ২০০-৫০০ টাকা।\n\n

কর্নঝোড়া বাজার ও বালিঝুড়ি বাজার থেকে প্রতিদিন ২ টি বাস সকাল ও সন্ধ্যায় ঢাকায় চলাচল করে। শ্রীবরদী উপজেলা থেকেও প্রায় সারাদিন ঢাকাগামী সরাসরি বাস সার্ভিস রয়েছে। সীমান্তবর্তী সড়ক থেকে রাজার পাহাড় পর্যন্ত ১ কিলোমিটার রাস্তা কাঁচা ও বন্ধুর হওয়ায় বর্ষাকালে একটু সমস্যা হয়।\n\n

কোথায় থাকবেন\n
রাজার পাহাড় থেকে সবচেয়ে সুবিধাজনক হল বন বিভাগের ডাক বাংলো, তাছাড়াও যে কেউ থাকতে পারেন লাউয়াচাপড়ার পিকনিক স্পটের কাছে উন্নতমানের ‘বনফুল’ রিসোর্টে। তবে এক্ষেত্রে খরচ হবে ৩০০০-৫০০০ টাকা। শ্রীবরদী উপজেলার ডাকবাংলোতে থাকতে পারেন কম খরচে। যদিও এর জন্য আগে স্থানীয় ইউএনওর অনুমতি লাগবে জেলা সদরে রয়েছে জেলা পরিষদ এবং এলজিইডির রেস্ট হাউজ এবং জেলা ডাক বাংলো। এছাড়া জেলা শহরে হোটেল সম্পদ, হোটেল কায়সার ইন ছাড়াও আরো কয়েকটি আবাসিক হোটেল রয়েছে, যেখানে নিশ্চিন্তে রাত্রিযাপন করা যাবে।\n\n

হোটেল সম্পদ প্লাজা (আবাসিক) – ফোনঃ ০১৭১৮২৯০৪৪, ০৯৩১-৬১৭৭৬\n
আরাফাত গেস্ট হাউজ (আবাসিক) – ফোনঃ ০৯৩১-৬১২১৭\n
বর্ণালী গেস্ট হাউজ (আবাসিক) – ফোনঃ ০৯৩১-৬১৫৭৫\n
কাকলী গেস্ট হাউজ (আবাসিক) – ফোনঃ ০৯৩১-৬১২০৬\n
শেরপুর গেলে অবশ্যই অবশ্যই দুধের ছানা, ছানার পায়েস খেয়ে আসবেন, কারন এটা এই অঞ্চলের খ্যাত একটা খাবার।\n

এছাড়া আরও দেখতে পারবেন\n
রাজার পাহাড় এর নৈসর্গিক সৌন্দর্য উপভোগের পাশাপাশি ঘুরতে পারেন –\n\n

বাবেলাকেনা কালচারাল একাডেমী।\n
ট্রাইবাল ওয়েল ফেয়ার এসোসিয়েশন অফিস,জাদুঘর, লাইব্রেরি, গবেষণা বিভাগ এবং মিলনায়তন।\n
কালী মন্দির ও গির্জা।\n
বিট অফিস।\n
বিজিবি ক্যাম্প\n
রাবার বাগান।\n
বালিঝুড়ি।\n
সতর্কতা\n
সীমান্ত এলাকা হওয়ায় রাজার পাহাড়ে অত্যন্ত সতর্ক হয়ে চলাফেরা করতে হবে। অযাচিতভাবে কারো সঙ্গে ঝামেলায় জড়াবেন না। সঙ্গে এমন কিছু বহন করবেন না যা আইন বিরুদ্ধ। বাবলাকোনায় গেলে স্থানীয় আদিবাসী সংস্কৃতির প্রতি শ্রদ্ধাশীল থাকুন। এছাড়া পরিবেশের ক্ষতি হয় এমন কিছু করা থেকে বিরত থাকুন।\n
</item>
        <item>শেরপুরের ঝিনাইগাতী উপজেলার গান্ধিগাঁও এ নির্মিত হয়েছে আধুনিক পর্যটন স্থাপনা বনরাণী ফরেষ্ট রিসোর্ট (Bonorani Forest Resort) যা প্রাইভেট পিকনিক স্পট হিসেবে ভাড়া দেয়া শুরু হয়েছে। উল্লেখ্য এই রিসোর্ট থেকে গজনী অবকাশের দূরত্ব হাটাপথে ১০/১২ মিনিট। খাবারের জন্য বিভিন্ন উচ্চতায় স্থাপিত ৯টি প্লাটফর্ম, দোতলায় ১টি থেকে ৩ টি রুম (বুকিং অনুযায়ী), নীচে ৩টি টয়লেট/ বাথরুমসহ অনন্য সুবিধা সম্বলিত অপরুপ প্রাকৃতিক পরিবেশ।\n\n

বুকিং\n
কোলাহলমুক্ত নিরাপদ ও প্রাইভেট পিকনিক আয়োজন করতে অনুগ্রহপূর্বক যোগাযোগ করুন। ওবায়দুল : 01716773232 / রিজু: 01918776551\n\n

অবস্থান\n
গজনী, ঝিনাইগাতী, শেরপুর\n\n

ভাড়া\n
ভাড়া ২-২৫০০ টাকা, ২-৪ জন/রুম। শুধু দিনের ভাড়া ১৫০০ টাকা। একসাথে ৩ রুম তথা পুরো রিসোর্ট ৭০০০ টাকা। পিকনিক স্পট হিসেবে (১রুম ৪ বাথ সহ) ভাড়া ৫১৭৫ টাকা।\n\n

খাবার\n
রিসোর্টের নিজ ব্যবস্থাপনায় ৩ বেলা দেশী এবং স্বাস্থ্যসম্মত খাবার পরিবেশ করা হয় যার মূল্য ৪০০টাকা।\n\n

যাওয়ার উপায়\n
ঢাকা থেকে সরাসরি ঝিনাইগাতী সদরে বাস সার্ভিস আছে। সকাল ৯ টায়, ঢাকা মহাখালী বাস টার্মিনাল থেকে এবং রাত ১১ টায় ঝিনাইগাতী বাজার থেকে ঢাকার উদ্দেশ্যে ছেড়ে যায়। ভাড়া ৩০০ টাকা।\n\n

ঝিনাইগাতী বাস স্টপ থেকে বনরাণী ফরেস্ট রিসোর্ট মাত্র ৮ কিলোমিটার দূরে, সিএনজি বা ব্যাটারী চালিত টমটমে করে যেতে হবে। তাছাড়া এসি, ননএসি ট্রেন ও বাসে শেরপুর হয়ে রুট তো রয়েছেই।\n
</item>
        <item>চুকু লুপি চিলড্রেন্স পার্কটি (Sherpur Chuku Loopie Children’s Park) বাংলাদেশের সীমান্তবর্তী ভারতের মেঘালয় রাজ্যঘেঁষা শেরপুর জেলার গারো পাহাড় এলাকার গজনী অবকাশ কেন্দ্রে অবস্থিত। পাহাড়ে যাদের ঘুরতে ভালো লাগে, তাদের জন্য এটি সুখবরই বলা যায়। বন-বৃক্ষের ছায়াঘেরা নাম না জানা অসংখ্য পাখ-পাখালির কলতান, গারো, কোচ, হাজং, ডালু, বানাই সম্প্রদায়ের সংস্কৃতি বেষ্টিত পাহাড়ের গায়ে গড়ে ওঠা পার্কটি নির্মাণ করা হয়েছে আধুনিকতার ছোঁয়ায়। শেরপুরের শিল্প প্রতিষ্ঠান ভি-সাইন গ্রুপ চুকু লুপি চিলড্রেন্স পার্কটি প্রতিষ্ঠা করেন। পার্কটির বিদ্যুৎ ও চৌম্বুক শক্তির মাধ্যমে ফ্লাইওভার রেল রাইডস সবচেয়ে আর্কষণীয়। এছাড়া এ পার্কে রয়েছে বৈদ্যুতিক নাগর দোলা, সুপার চেয়ার, মেরি গো রাউন্ড, দোলনাসহ বিভিন্ন রাইডস।\n\n

চুকু লুপি চিলড্রেন্স পার্কে টিকেট মূল্য\n
পার্কের প্রবেশ মূল্য ১০ টাকা। প্রতিটি রাইডের জন্য আলাদাভাবে ১০-৩০ টাকা।\n\n

চুকু লুপি চিলড্রেন্স পার্কে খাওয়ার ব্যবস্থা\n
সীমান্ত এলাকায় ভালো মানের কোনো খাবার হোটেল নেই। তবে শেরপুর জেলা শহরে ভালো মানের কিছু খাবার হোটেল রয়েছে। জেলার বাইরে থেকে সীমান্ত এলাকার গারো পাহাড়ে বেড়াতে এসে রান্না-বান্নার ব্যবস্থা করতে না পারলে শহরের হোটেল থেকে খাবারের জন্য অগ্রিম বুকিং দিলে প্যাকেট সরবরাহ করা হয়।\n\n

চুকু লুপি চিলড্রেন্স পার্ক কিভাবে যাবেন\n
ঢাকার মহাখালী বাসস্ট্যান্ড থেকে শেরপুর জেলা সদরের দিকে বেশকিছু ভালো বাস সার্ভিস রয়েছে। এরপর জেলা শহরের নবীনগর বাসস্ট্যান্ড থেকে ঝিনাইগাতী উপজেলা সদরে গিয়ে সিএনজি বা অটোরিক্শায় পৌঁছে যাবেন অবকাশ পর্যটন কেন্দ্রে। সেখান থেকে অবকাশ কেন্দ্রের মূল ভবন পেরিয়ে গেলেই সামনে হাতের ডানপাশে চুকু লুপি চিলড্রেন্স পার্ক।\n\n

এছাড়া জেলা শহর থেকে ভাড়ায় চালিত সিএনজি অটোরিকশা অথবা মাইক্রোবাস ভাড়া করেও অবকাশে যাওয়া যাবে। আর যারা ঢাকা থেকে নিজস্ব গাড়িতে আসতে চান; তারা ময়মনসিংহ হয়ে সরাসরি শেরপুর জেলা সদর দিয়ে ঝিনাইগাতী উপজেলার অবকাশে যেতে পারবেন। তবে শেরপুর শহরে আসার পর খোয়ারপাড় মোড় থেকে ৩শ’ থেকে ৪শ’ টাকায় সিএনজি চালিত অটোরিকশা ভাড়া করে সরাসরি অবকাশ কেন্দ্রে যেতে পারেন।\n\n

কোথায় থাকবেন\n
রাত যাপন করতে চাইলে শেরপুর জেলা সদরেই থাকতে হবে। ঝিনাইগাতী বা অবকাশ কেন্দ্রে রাত যাপন করার মতো কোনো আবাসিক হোটেল নেই। তবে ভিআইপিদের জন্য জেলা সার্কিট হাউজ, জেলা পরিষদ ও এলজিইডির রেস্ট হাউজ রয়েছে। এছাড়া শহরের আবাসিক হোটেলগুলোও মন্দ নয়।\n\n

যোগাযোগ\n
চুকু লুপি পার্কে যোগাযোগের নাম্বার: 01889372660\n
</item>
        <item>
বৃহত্তর ময়মনসিংহের শেরপুর (Sherpur) জেলা শহর থেকে ৩০ কিলোমিটার দূরত্বে বাংলাদেশ-ভারত সীমান্তের নালিতাবাড়ী উপজেলাধীন এবং ময়মনসিংহ বন বিভাগ নিয়ন্ত্রিত মধুটিলা রেঞ্জের সমেশচূড়া বিটের প্রায় একশ হেক্টর পাহাড়ি বনভূমি নিয়ে পরিবেশ ও বন মন্ত্রণালয়ের অধীনে সম্পূর্ণ সরকারি অর্থায়নে মধুটিলা ইকোপার্ক (Modhutila Echo Park)। আধুনিক সুবিধাসমৃদ্ধ মধুটিলা ইকোপার্কটি দেশি-বিদেশি পর্যটকদের আকৃষ্ট করার মাধ্যমে সৌন্দর্যপিপাসু লোকজনের জন্য বিনোদনের দ্বার উন্মুক্ত করেছে। শেরপুর জেলার সীমান্তবর্তী নালিতাবাড়ী (Nalitabari) উপজেলা থেকে ২০ কিলোমিটার দূরে অবস্থিত মধুটিলা ইকোপার্ক এক আলাদা আনন্দের পর্যটন কেন্দ্র। নিঝুম দ্বীপের মতো রয়েছে অসংখ্য ছোট-বড় পাহাড়। পাশেই আড়াই কিলোমিটার দূরে অবস্থিত ভারতের মেঘালয় রাজ্যের তুড়া পাহাড়। মধুটিলা জীববৈচিত্র্যের ভারসাম্য রক্ষায় গহিন অরণ্যের গাছ কেটে নির্মাণ করা হচ্ছে সমশচূড়ায় মধুটিলা ইকোপার্ক। রকমারি জীবের প্রতিকৃতিসমৃদ্ধ ইকোপার্কটির প্রাকৃতিক সৌন্দর্যমণ্ডিত ছোট-বড় অসংখ্য পাহাড়ঘেরা পরিবেশ সত্যিই আনন্দিত হওয়ার মতো। প্রাকৃতিক সৌন্দর্যে ঘেরা সমেশচূড়া ফরেস্ট বিটের মধুটিলা একটি আকর্ষণীয় চিত্তবিনোদনের স্থান।\n\n

মধুটিলা ইকোপার্কে কি আছে\n
পর্যটন সুবিধাদির মধ্যে আছে পনের একর শোভাবর্ধনকারী ও বিরল প্রজাতির বনায়ন। বিশ একর বনভূমিতে রয়েছে ঔষধি প্রজাতির বনায়ন, রেস্টহাউজ, বাসগৃহ। চার রুমবিশিষ্ট অত্যাধুনিক রেস্টহাউজ নির্মাণাধীন। বিভিন্ন বন্যপ্রাণীর ভাস্কর্য বা প্রতিকৃতি হিসেবে রয়েছে ২টি হাত, ২টি বাঘ, মৎস্যকন্যা, ঈগল, হনুমান, প্যাঁচা, সাপ, কুমির, হরিণ, ক্যাঙ্গারু, ব্যাঙ, সিংহ। অবকাঠামোগত কাজের মধ্যে পর্যবেক্ষণ টাওয়ার, ১টি স্টার ব্রিজ, পাবলিক টয়লেট, বসার স্থান। লেকের পানিতে চরে বেড়ানো আর ব্যবহারের জন্য রয়েছে ৩টি প্যাডেল বোট ও ৫টি দেশীয় নৌকা। বর্তমানে ইকোপার্কটি দর্শনার্থী-পর্যটকদের জন্য উন্মুক্ত রয়েছে। বিনা পয়সায় পর্যটন কেন্দ্রটি ঘুরে বেড়ানোর জন্য প্রতিনিয়তই ভিড় বাড়ছে। কোলাহলমুক্ত শান্ত পরিবেশে এসে অনেকেই উপভোগ করছে অনাবিল আনন্দ। শহরের কোলাহল ছেড়ে প্রতিদিন ঢাকাসহ সারাদেশ থেকে ভ্রমণ পিপাসুরা আসছে লোভনীয় প্রাকৃতিক সৌন্দর্য অবলোকনে। ঘুরে বেড়াচ্ছে পাহাড়ের পর পাহাড়। চিত্তবিনোদনের জন্য রয়েছে বিশাল পরিসর।\n\n

মধুটিলা ইকোপার্ক গেটের বাঁদিকের রাস্তা দিয়ে যেতে হবে পর্যবেক্ষণ টাওয়ারে। পাহাড়ের উঁচু টিলায় নির্মাণ করা হয়েছে এটি। পর্যবেক্ষণ টাওয়ারের উপর দাঁড়িয়ে উপভোগ করবেন প্রকৃতির মজা, নিস্তব্ধ-নীরবতা। যেন এক নিথর বাতায়ন। সর্বত্রই যেন সবুজের রাজ্য। দেখবেন সামান্য দূরে অবস্থিত ভারতের মেঘালয় রাজ্যের তুড়া পাহাড়। মূল্যবান ও বিরল উদ্ভিদ। ইকোপার্কের প্রধান ফটক পেরুতেই চোখে পড়বে বন্যপ্রাণী হাতির ভাস্কর্য। এ যেন বাস্তবরূপে দাঁড়িয়ে আছে। কয়েক পা বাড়ালেই চোখে পড়বে লেকের কোণে কুমারী মৎস্যকন্যা আর লেকে বেড়ানোর পানিতে ৩টি প্যাডেল বোট ও ৫টি দেশীয় নৌকা। পাহাড়ি ঝরনাধারার পানি এসে মিশেছে লেকের পানিতে। কালভার্টের ডানে রয়েছে হালকা নাস্তা চা-কফিসহ স্টেশনারি সামগ্রীর দোকান। একটু এগোলেই মনোরম স্টার ব্রিজ, যা লেকের পানির উপর নির্মিত। একসঙ্গে শতাধিক লোক দাঁড়িয়ে-বসে উপভোগ করা যায় বনভোজনের আড্ডা। পাশেই রয়েছে কৃত্রিম কুমির। দেখতে বাস্তব মনে হবে। এরপর বিস্তর এলাকায় ক্ষণে ক্ষণে চোখে পড়বে বিভিন্ন পশুপাখির ভাস্কর্য। স্থানে স্থানে রয়েছে বসার স্থান। উঁচু পাহাড় কেটে ঢালু রাস্তা তৈরি করা হয়েছে রেস্টহাউজে যেতে। প্রাইভেট-মাইক্রো চলার উপযোগী খাঁজকাটা পাকা রাস্তার মাঝের সারিতে রয়েছে নানা রঙের পাথর বসানো এক শিল্পকর্ম যাতে পা পিছলে না যায়। আর উপর-নীচ থেকে দাঁড়ালে মনে হবে বাহারি ফুলের সারি। দু’পাশে রয়েছে জীববৈচিত্র্যের প্রতিকৃতি। ভাস্কর্যগুলো দেখলে মনে হবে যেন শিল্পীর হাতের নিখুঁত চিত্র। রেস্টহাউজের বাঁকা সিঁড়িতে দাঁড়িয়ে উপভোগ করা যায় প্রকৃতির মনোমুগ্ধ পরিবেশ। উঁচু-নীচু পাহাড়গুলোর দিকে তাকালে মনে হবে পানির ঝরনাধারা আর এরই নিচে রয়েছে লেক। আসলে সেগুলো পাহাড়ে ওঠার রাস্তা। কিছুদূর ঘুরে এসে বিশ্রাম করুন রেস্টহাউজে। উপভোগ করুন রেস্টহাউজের আধুনিক সুযোগ সুবিধা। তারপর খাওয়া-দাওয়া সেরে আবার বেরিয়ে পড়ুন পাহাড় থেকে পাহাড়, অন্য পাহাড়ে। জীববৈচিত্র্য, বন্যপ্রাণীর ভাস্কর্য আর প্রকৃতির সঙ্গে মিতালী করে ক্যামেরায় ছবি তুলুন চেনা অতীতকে স্মৃতি করে। ফেরার পালায় সময় পেলে যেতে পারেন নিকটবর্তী বারমারি মিশন বা খ্রিস্টান মিশনে। এটিও জেলার আকর্ষণীয় দর্শনীয় স্থান হিসেবে পরিচিত। আবার মধুটিলার অতি নিকটেই রয়েছে বৃহত্তর জেলার অন্যতম পর্যটক কেন্দ্র গজনী অবকাশ কেন্দ্র, যা ইতিমধ্যেই সারাদেশে অত্যাধুনিক পর্যটন কেন্দ্র হিসেবে পরিচিতি লাভ করেছে।\n\n

কিভাবে যাবেন\n
ঢাকা থেকে সরাসরি পাইভেট কার, মাক্রোবাস, মিনিবাস ও বড় বাস নিয়ে যেতে পারেন পর্যটন কেন্দ্র মধুটিলা ইকোপার্কে। এছাড়াও মহাখালী বাসটার্মিনাল থেকে শেরপুরের ড্রিমল্যান্ড, তুরাগ, আনন্দ অথবা অন্যান্য সার্ভিস রয়েছে। সেগুলোতে ৯০ থেকে ১৪০ টাকা ভাড়ায় শেরপুর এসে মেক্সি-ট্যাক্সি অথবা পিকআপ ভ্যানে প্রায় ৩০ কিলোমিটার পাকা রাস্তা সরাসরি যেতে পারবেন মধুটিলা ইকোপার্কে বা পিকনিক স্পটে। এছাড়াও আপনি কিছুটা সময় বাঁচাতে নকলা নালিতাবাড়ী উপজেলা হয়ে যেতে পারেন মেক্সি-ট্যাক্সি অথবা পিকআপ ভ্যানে। তবে দলবদ্ধভাবে প্রাইভেট গাড়ি নিয়ে যাওয়াটাই উত্তম ভ্রমণ। সব মিলিয়ে স্পটে যেতে সময় লাগবে ৪/৫ ঘণ্টা।\n\n

কোথায় খাবেন\n
স্পট এলাকার দোকানগুলোতে মিনারেল ওয়াটার, ড্রিংকস, চা-কফিসহ স্টেশনারি, খাবার সবই পাবেন। কিন্তু ফাস্টফুড বা ভারি কোনও খাবার সেখানে পাওয়া যাবে না বিধায় নিজেদের পছন্দ অনুযায়ী খাবার সঙ্গে নিতে হবে। রান্না করেও নিতে পারেন অথবা স্পটে গিয়েও স্পট সংলগ্ন রেঞ্জ অফিস থেকে অনুমতি নিয়ে রান্নার ব্যবস্থা করতে পারেন। যদিও রান্নার জন্য উপযুক্ত স্পট না থাকায় এই মুহূর্তে নিজ ব্যবস্থাপনায় মুক্ত আকাশের নিচে রান্না করতে হবে। চার রুমবিশিষ্ট রেস্টহাউজের একটি রুম বুকিং দিয়ে নিতে পারেন আধুনিক সুযোগ-সুবিধা। তাই অবসরে সপরিবারে ঘুরে আসুন বৃহত্তর জেলার পর্যটন কেন্দ্রগুলো। নতুনত্বের খোঁজে উপভোগ করুন এক আলাদা আনন্দ।\n\n

কোথায় থাকবেন\n
ঢাকা থেকে দিনে এসে দিনেই ফিরে যাওয়া যায়। তবে ইচ্ছে করলে শেরপুর শহরে থাকতে পারেন এক রাত।  শেরপুরে মোটামুটি মানের বেশ কিছু হোটেল আছে, তার মধ্যে উল্লেখযোগ্য হলো –\n\n

হোটেল সম্পদ প্লাজা (আবাসিক) – ফোনঃ ০১৭১৮২৯০৪৪, ০৯৩১-৬১৭৭৬\n
আরাফাত গেস্ট হাউজ(আবাসিক) – ফোনঃ ০৯৩১-৬১২১৭\n
বর্ণালী গেস্ট হাউজ(আবাসিক) – ফোনঃ ০৯৩১-৬১৫৭৫\n
কাকলী গেস্ট হাউজ(আবাসিক) – ফোনঃ ০৯৩১-৬১২০৬\n
</item>

    </string-array>

    <string-array name="netrokona_spot_details">
        <item>ডিঙ্গাপোতা হাওর (Dingapota Haor) দেশের বড় হাওর গুলোর মধ্যে একটি যা নেত্রকোনা জেলায় অবস্থিত। বর্ষাকালে ডিঙ্গাপোতা হাওরে জলরাশির ঢেউ আর দু’পাড় জুড়ে থাকা সোনালি ও সবুজ ধানের দৃশ্যে মন জুড়িয়ে যায় পর্যটকদের। শুষ্ক মৌসুমে যেখানে সবুজ দিগন্ত, বর্ষাকালে প্রতিটি হাওরে অথৈ জলের ধারা। প্রতিটি হাওর যেমনি নয়নাভিরাম তেমনি সৌন্দর্যমণ্ডিত।\n\n

আপনি চাইলে একদিন ডিঙ্গাপোতা হাওড় ভ্রমন করে পরের দিন টাঙ্গুয়ার হাওর ভ্রমন করতে পারেন। সে ক্ষেত্রে মোহনগঞ্জ ফিরে এসে পাথড় ঘাট থেকে ট্রলার ভাড়া করে সরাসরি টাঙ্গুয়ার হাওর চলে যেতে পারেন। তখন সুনামগঞ্জ থেকে ঢাকা ফেরাও সহজ হবে।\n\n

যাওয়ার উপায়\n
ঢাকা থেকে নেত্রকোনা এর মোহনগন্জ পর্যন্ত সরাসরি তেমন কোন ভাল বাস নেই তবে ট্রেনে যোগাযোগ ব্যবস্থা বেশ ভাল এবং আরামদায়ক। ঢাকা থেকে রাত ১১.৫০ এ কমলাপুর থেকে হাওড়ের এক্সপ্রেস আন্তনগর ট্রেনে চলে যেতে পারেন সরাসরি মোহনগঞ্জে। সকালে গিয়ে পৌছাবেন। স্টেশনের পাশেই নাস্তা করে অটো/লেগুনা অথবা ভাড়া বাইকে করে চলে যাবেন তেতুলিয়া ঘাট। তারপর সেখান থেকে ট্রলারে করে হাওড় ভ্রমন।\n\n

তেতুলিয়া ঘাটে ট্রলার সবসময় থাকে। অগ্রিম বুকিং দেওয়ার প্রয়োজন নেই।\n\n

থাকা/খাওয়া ব্যবস্থা\n
মোহনগঞ্জে হোটেল হাওড় ইন এখন সবচেয়ে ভাল। তাছাড়া পান্না গেস্ট হাউজ এবং হোটেল শাপলাও থাকার জন্য নিরাপদ জায়গা। খাওয়ার জন্য মোহনগঞ্জ জেবি মার্কেটের পাশে আনন্দ হোটেল ভাল। যদি হাওড়ে দুপুরে খেতে চান সেক্ষেত্রে ট্রলারের মাঝিদের বললে তারা রান্না-বান্নার ব্যাবস্থা করতে পারবে।\n\n

আনুমানিক খরচ\n
ঢাকা থেকে মোহনগঞ্জ ট্রেনের ভাড়া শোভন চেয়ার ২২০ টাকা। মোহনগন্জ থেকে অটো/লেগুনা ভাড়া জন প্রতি ৩০ টাকা এবং সারাদিন ট্রলার ভ্রমন ট্রলারের সাইজ অনুযায়ী ৮০০ থেকে ৩০০০ টাকা।\n\n

থাকার হোটেল ১০০- ১,০০০ টাকা।\n
</item>
        <item>বিরিশিরি (Birishiri) এর মূল আকর্ষণ বিজয়পুর চীনামাটির পাহাড় যার বুক চিরে জেগে উঠেছে নীলচে-সবুজ পানির হ্রদ। সাদা মাটি পানির রঙটাকে যেন আরো বেশি গাঢ় করে দিয়েছে। তবে বিরিশিরি গিয়েই আপনি এ সুন্দর দৃশ্য দেখতে পারবেন, সেটা কিন্তু না। আপনাকে যেতে হবে আরেকটু দূর বিজয়পুর চীনা মাটির পাহাড়ে। পাহাড় ও সমভূমি সহ এটির দৈর্ঘ্য প্রায় ১৫ দশমিক ৫ কিলোমিটার এবং প্রস্থ ৬০০ মিটার। বিস্তর পাহাড় জুড়ে রয়েছে সাদা মাটি। কিছু কিছু জায়গায় লালচে মাটি ও দেখা যায়। পাহাড় থেকে মাটি কাটায় সেখানে হ্রদের সৃষ্টি হয়েছে যার পানি কোথাও স্বচ্ছ নীল কোথাও সবুজাভ নীল কোথাও বা একদম লাল। তবে লাল পানি এখন নেই বললেই চলে। এই হ্রদের নীল জল যেন আপনার সমস্ত অবসাদ ও ক্লান্তি দূর করে দেবে। আর এসব হ্রদের পানিতে চোখ পড়তেই দেখবেন আসার সব কষ্টগুলো নিমিষেই মিলিয়ে গেছে। শ্বেত শুভ্র চিনামাটির পাহাড়ের পাদদেশ দিয়ে বয়ে গেছে অপরুপ নীলের উৎস সমেশ্বরী নদী। যা বর্তমানে কয়লা খনি হিসেবে পরিচিত। এই নদীর নীল জলে সাদা চিনামাটির পাহাড়ের প্রতিবিম্ব যেন এক অলৌকিক সৌন্দর্যের প্রতীক। এক কথায় অসাধারণ!\n\n

বিরিশিরি এর সোন্দর্য্য আপনাকে কিছুক্ষণের জন্য হলেও ভুলিয়ে দেবে সব ব্যস্ততা। এছাড়াও দেখার মত আরো রয়েছে রানীখং গির্জা, কমলা রানীর দীঘি এবং সোমেশ্বরী নদী।\n\n


বিরিশরির পাশেই দূর্গাপুর বাজার। ওই বাজারে পাওয়া যায় নেত্রকোণার বিখ্যাত বালিশ মিষ্টি । ওটা টেস্ট করতে ভুলবেন না। হোটেল,রেস্ট হাউজ কিংবা অন্য যা কিছুই এক্সেস করুন না কেনো দরদাম করে নেবেন।\n\n

বিরিশিরি কি কি দেখার আছে\n
বিচিত্রময় সাংস্কৃতিক আবহাওয়া, কংশ-টেপা-সোমেশ্ বরীর কাশবন আর দূরে আকাশে হেলান দিয়ে গম্ভীর গারো পাহাড়ের ধ্যানমগ্ন প্রতিকৃতি সেই ব্রিটিশ আমল থেকেই সৌন্দর্যপিপাসুদের মন কেড়ে নেয়। বর্ষায় সোমেশ্বরীর তীরবর্তী বিরিশিরির সৌন্দর্য বেড়ে যায় অনেক গুণ। পাহাড় থেকে নেমে আসা উত্তাল ঢলের রুদ্ধরূপ বর্ষায় বিরিশিরি ঘুরতে আসা পর্যটকদের দেখায় তার বন্য সৌন্দর্য্য। বিরিশিরিতে রয়েছে পাহাড়ী কালচারাল একাডেমী। এখানকার আধিবাসীদের শতকরা ৬০ ভাগই গারো, হাজং ইত্যাদি নৃগোষ্ঠীর। এখানে আছে টুঙ্কা বিপ্লবের কয়েকটি স্মৃতিস্তম্ভ। হাজং ভাষায় তেভাগা আন্দোলনের আরেক নাম টুঙ্কা বিপ্লব।\n\n

তেভাগা আন্দোলনের কিংবদন্তি কমরেড মনি সিংহের স্মৃতিভাস্কর আছে এখানে। অপেক্ষাকৃত কোলাহলমুক্ত ছোট্ট একটি বাজার। বিরিশিরিতে পা রাখতেই অন্য রকম এক অনুভূতির পরশ বুলিয়ে যায় সারা গায়। এখনে আছে পাহাড়ী কালচারাল একাডেমি। শান্ত-স্নিগ্ধ, সবুজে ঢাকা ছিমছাম পরিবেশ। পর্যটকদের চাপ বেশী থাকেনা। এখানের কর্মকর্তা-কর্মচারীদের প্রায় সবাই পাহাড়ী-গারো, হাজং।\n\n


এ ছাড়াও যেতে পথে পড়বে সেন্ট যোসেফের গির্জা। গির্জাটা বেশ সাজানো-গোছানো, নীরব আর খুব সুন্দর।\n\n

এছাড়াও দূর্গাপুর থেকে ৬ কিলোমিটার উত্তর সীমান্তে পাহাড়ের চুড়ায় রানীখং গীর্জা অবস্থিত। এই পাহাড়ের চুড়া থেকে বিরিশিরির সৌন্দর্য যেন অন্য মাত্রা পায়।\n\n

বিরিশিরি ইউনিয়ন পরিষদের পাশেই কমলা রানী দীঘি। এই কমলা রারী দীঘি সাগর দীঘি নামেও পরিচিত। দীঘিটি পুরোপুরি নদীগর্ভে বিলীন হয়ে গেলেও এর দক্ষিণ-পশ্চিম পাড় এখনো কালের সাক্ষী হয়ে আছে।\n\n

বিরিশিরি যাওয়ার উপায়\n
ঢাকার মহাখালী বাস স্টেশন থেকে সরাসরি দুর্গাপুর (Durgapur) যাওয়ার বাস ছাড়ে। এ পথে চলাচলকারী দু’একটি বাস সার্ভিস হলো সরকার, জিন্নাত ইত্যাদি। ভাড়া ২৫০-৩৫০ টাকা। ৫-৭ ঘন্টার মধ্যেই আপনি পৌছে যাবেন অপরুপ প্রাকৃতিক সৌন্দর্য্যে ভরপুর বিরিশিরিতে। বিরিশিরির বাস বলা হলেও এটি মূলত সুখনগরী পর্যন্ত যাবে। সেখান থেকে নৌকায় ছোট নদী পার হতে হবে। ওপার থেকে রিকশা, টেম্পু ,বাস বা মোটর সাইকেলে দূর্গাপুর যাওয়া যায়। ওদিকটার রাস্তা খুব একটা ভাল না। রিকশায় গেলে ৮০-১০০ টাকা। বাস বা টেম্পুতে জনপ্রতি ভাড়া ২০ টাকা। এছাড়া, মোটর সাইকেলে ২ জন ১০০ টাকা লাগবে।\n\n

ঢাকা ফেরার জন্য দুর্গাপুরের প্রাণকেন্দ্র তালুকদার প্লাজার সামনে থেকে রাত এগারটায় এবং সাড়ে এগারটায় দুটি নাইট কোচ ঢাকার উদ্দ্যশ্যে ছেড়ে যায়। আপনি এখান থেকে টিকিট সংগ্রহ করে বাসে যেতে পারেন। ভোর পাঁচটার মধ্যেই মহাখালী পৌঁছে যাবেন।\n\n


বিরিশিরি বাজার থেকে ব্যাটারী রিক্সা ভাড়া করে এই চীনামাটির পাহাড়সহ আরো কয়েকটি দর্শনীয় জায়গা ঘুরে দেখা যাবে। পুরো দিনের জন্য ভাড়া পড়বে ৫০০-৬০০ টাকা । পাচ থেকে ছয়ঘন্টা সময়ের ভিতর উপজাতীয় কালচারাল একাডেমী, রাণীখং চার্চ, সোমেশ্বরী নদী, গারো পল্লী,কমলা বাগান, চীনামাটির পাহাড় ঘোরা হয়ে যাবে।\n\n

ট্রেনে – ঢাকা থেকে হাওড় এক্সপ্রেস রাত ১১.৫০ মিনিটে ছেড়ে যায়। এই ট্রেনে ভোরের দিকে নামতে হবে শ্যামগঞ্জ ট্রেন স্টেশনে। ওখান থেকে বাস কিংবা সিএনজি করে বিরিশিরি বাজার। ট্রেনে ময়মনসিংহ গিয়েও সেখান থেকে বাসে বিরিশিরি আসতে পারেন।\n\n

চট্টগ্রাম থেকে কিছু সাধারন গাড়ি যায় যা অলংকার মোড় থেকে ছাড়ে। ভাড়া ৪৫০-৬০০টাকা নিবে (আরও কম নিতে পারে)\n
ঢাকা কাউন্টারঃ ০১৯১৭৭১০০০৮ (এরশাদ)\n
সুসং দুর্গাপুর কাউন্টারঃ ০১৭১১৬৬৯৭৭৪ (শিপার)\n

কোথায় থাকবেন\n
সুসং দুর্গাপুরে থাকার জন্য ভাল মানের বেশ কয়েকটি গেস্ট হাউস আছে। নিম্নে এদের নাম এবং যোগাযোগ করার নাম্বার দেয়া হল-\n\n

জেলা পরিষদ ডাক বাংলোঃ ০১৫৫৮৩৮০৩৮৩, ০১৭২৫৫৭১৭৯৫\n\n

ক্ষুদ্র নৃ-গোষ্ঠী কালচারাল একাডেমী গেষ্ট হাউজঃ ফোনঃ ০৯৫২৫-৫৬০৪২, মোবাইলঃ ০১৮১৫৪৮২০০৬\n\n

ইয়ুথ মেন খ্রিস্টান অ্যাসোসিয়েশন বা ওয়াইএমসিএ-এর রেস্ট হাউসঃ ০১৮১৮৬১৩৪৯৬, ০১৭১৬২৭৭৬৩৭, ০১৭১৪৪১৮০৩৯, ০১৭৪৩৩০৬২৩০, ০১৯২৪৯৭৫৯৩৫, ০১৭২৭৮৩৩৩৩২। এখানকার রুম ভাড়া ৩০০-৫০০ টাকা।


YWCA গেষ্ট হাউজঃ ০১৭১১০২৭৯০১। YWCA এর জন্য অমিতা সাংমা এর মোবাইল নাম্বার – ০১৭১২০৪২৯১৬ । রুম ভাড়া পড়বে ৭৫০ টাকা (২ বেড) আর চাইলে VIP রুম এর ব্যাবস্থাও করতে পারেন। এদের বিরাট একটা হলরুম আছে যেখানে একসাথে ১৮ জন থাকতে পারবে, সেক্ষেত্রে পার বেডে খরচ পড়বে ২০০ টাকা করে। YWCA এর ছাদটা সবচাইতে সুন্দর, সেখান থেকে পূর্ণিমা দেখতে অসাধারণ লাগে।\n\n

এছাড়া দুর্গাপুরে আরও কিছু মধ্যম মানের হোটেল আছে, যাদের মধ্যে উল্লেখযোগ্য হলো –\n\n

স্বর্ণা গেস্ট হাউস ( ০১৭১২২৮৪৬৯৮),\n
হোটেল সুসং (০১৯১৪৭৯১২৫৪),\n
হোটেল গুলশান (০১৭১১১৫০৮০৭),\n
হোটেল জবা ( ০১৭১১১৮৬৭০৮, ০১৭৫৩১৫৪৬১৭),\n
নদীবাংলা গেষ্ট হাউজ ( ০১৭৭১৮৯৩৫৭০, ০১৭১৩৫৪০৫৪২)।\n
এসব হোটেলে ১৫০-৪০০ টাকার মধ্যে থাকার ব্যবস্থা আছে।\n

কোথায় খাবেন\n
যে রেস্ট হাউজে থাকবেন সেখানেই খাবারের ব্যবস্থা করা হয়ে থাকে। তবে এছাড়াও বিভিন্ন মধ্যমানের রেস্টুরেন্টে ভাত, ডাল থেকে শুরু করে সব ধরনের মাছ আর মাংসই পাবেন বিরিশিরিতে।\n
</item>
        <item>
ঘুরে আসুন পাহাড় নদী গাছ-গাছালিঘেরা আদিবাসী অধ্যুষিত নেত্রকোণার দুর্গাপুর! দুর্গাপুর নেত্রকোণা (Netrokona) জেলার একটি উপজেলা। দূর্গাপুরের আসল সৌন্দর্য স্বচ্ছ সোমেশ্বরী নদী। সোমেশ্বরী নদীটি (Somessori River) ভারতের মেঘালয় রাজ্যের গারো পাহাড়ের অভ্যন্তরে সীমসাংগ্রী বা সমসাংগা নামক স্থান থেকে উৎপন্ন হয়ে বাঘমারা বাজারের পাশ দিয়ে দুর্গাপুর এ প্রবেশ করেছে। দুর্গাপুরের পাশ দিয়েই বয়ে গেছে এ অসাধারণ সুন্দর নদীটি। ভারতের মেঘালয় রাজ্যের গারো পাহাড় থেকে সৃষ্ট এ নদী মেঘালয়ের বাঘমারা বাজার হয়ে রানিখং পাহাড়ের পাশ দিয়ে বাংলাদেশে প্রবেশ করেছে। সীমসাংগ্রী থেকে উৎপন্ন বলেই সোমেশ্বরী বলা হয়। আবার জনশ্রুতি আছে যে, সোমেশ্বর পাঠক নামে এক সিদ্ধপুরুষ এ অঞ্চলের দখল নেওয়ার পর থেকে নদীটি সোমেশ্বরী নাম লাভ করে। আহা, একেক ঋতুতে এ নদীর সৌন্দর্য একেক রকম! তবে সারা বছরই এর জল টলটলে স্বচ্ছ। বর্ষা মৌসুমে বেড়ে গেলেও শীতে সোমেশ্বরীর জল অনেকাংশেই কমে যায়।\n\n

শীত কালে যখন পানি কম থাকে তখন সোমেশ্বরী নদীতে হাটু পানিতে নেমে হাটা হাটি করবেন। ফিলিংস টা দুর্দান্ত হবে।\n\n

সুসং দুর্গাপুর বাজার থেকে রিক্সা বা মোটরসাইকেল নিয়ে সুনীল সোমেশ্বরী নদী পার হয়ে, গারো পাহাড়, গোলাপী পাহাড়, নীল/সবুজ পানির লেক ঘুরে আসা যায়। সেখানে ভারত বাংলাদেশ বর্ডার ছাড়াও দেখার মতন রয়েছে একটা চার্চ ও মুক্তিযুদ্ধকালীন সময়ে ট্রেনিং নেয়ার জন্য তৈরী কয়েকটা পিলার । সারাদিনের জন্য রিক্সা ভাড়া পড়বে ৪০০ থেকে ৮০০ টাকার মধ্যে (যার থেকে যা রাখতে পারে)। রিক্সা আপনাকে খুঁজতে হবেনা, রিক্সাই আপনার হোটেলে এসে বসে থাকবে। আর মোটর সাইকেল ভাড়া পাওয়া যাবে তালুকদার প্লাজা/ অগ্রণী ব্যাংক এর সামনে থেকে।\n\n

যেভাবে যাবেন\n
ঢাকা থেকে সুসং দুর্গাপুরে (Durgapur) যাওয়ার জন্য সবচাইতে ভালো হবে বাস। ঢাকার মহাখালী বাস টার্মিনাল থেকে সুসং দুর্গাপুরে উদ্দেশ্যে বেশ কিছু বাস ছেড়ে যায় – ভাড়া পরবে ২৫০ থেকে ২৮০ টাকার মধ্যে। এই বাস আপনাকে সুসং দুর্গাপুরের বাস স্ট্যান্ড এ নিয়ে নামাবে।\n\n

কোথায় খাবেন\n
নিরালা হোটেলটা বোধহয় সবচেয়ে প্রসিদ্ধ। তবে আরো কয়েকটা ছোটখাট হোটেল আছে। পরাটা আর ডিম এগুলো দিয়ে খাওয়ার কাজ সারাটাই বোধহয় বুদ্ধিমানের কাজ।\n\n

কোথায় থাকবেন\n
ছোট গ্রুপের (২-৪জন) জন্য যেটা সবচেয়ে ভাল থাকার জায়গা হবে সেটা হচ্ছে স্বর্ণা রেস্ট হাউজ। বাস যেখানে থামবে সেখানেই এটা নতুন গড়ে উঠেছে। বাইরে থেকে দেখতে যদিও খুব একটা আহামরি কিছু না। ৪০০ টাকার মত ভাড়া পড়বে ডাবল বেডের একেকটা রুম। এ.সি. রুমও খুব শীঘ্রি বোধহয় এরা চালু করবে।\n\n

YWCA এর জায়গাটাও ভাল কিন্তু রেস্ট হাউজটা পুরনো। বাগান আছে সামনে। কনফারেন্স রুম, মঞ্চ এসবও আছে। তবে এটা মূল রাস্তা থেকে বেশ খানিকটা ঝোপঝাড়ের ভিতর দিয়ে হেটে গিয়ে পৌছতে হবে। খাওয়া দাওয়া এবং ঘুরতে হলে বারবার বাইরে আসা ঝামেলার হবে। যদি বড় দলবল নিয়ে যাওয়া হয়, তবে এটা ঠিক আছে। নতুবা এটার চিন্তা বাদ দেওয়াই ভাল এখানে ভাড়া একেক বেড ৩০০ টাকা করে পুরা রুম ৬০০ টাকা। এ.সি. রুম একটা আছে যেটা ৭০০ টাকা।\n\n

উপজেলা ডাকবাংলো ও আছে যেখানে সরকারী কেউ হলেই শুধুমাত্র সুবিধা পাবেন। নিচে দূর্গাপুর এর কিছু হোটেলের নাম্বার দেয়া হলঃ\n\n

দূর্গাপুর ডাক বাংলো, দূর্গাপুর, নেত্রকোণা ০৯৫২৫৫৬০১৫\n
হোটেল পুস্প, দুর্গাপুর,নেত্রকোণা ০১৮১৮৬৪৬৭৯৩\n
হোটেল নিরালা, দুর্গাপুর,নেত্রকোণা ০১৭১২৭৮৬৭৯৮\n
ওয়াই.ডব্লিউ.সি.এ রেস্ট হা্‌উজ, বিরিশিরি, দূর্গাপুর ০১৭১১০২৭৯০১\n
স্বর্ণা গেষ্ট হাউজ, বিরিশিরি, দূর্গাপুর ০১৭১২২৮৪৬৯৮\n
হোটেল মদিনা, দুর্গাপুর,নেত্রকোণা ০১৯২৪১৮১৪৫৫\n
নদীবাংলা গেষ্ট হাউজ ( ০১৭৭১৮৯৩৫৭০, ০১৭১৩৫৪০৫৪২)</item>

    </string-array>

    <string-array name="jamalpur_spot_details">
        <item>গান্ধী আশ্রম (Gandhi Ashram) জামালপুর জেলা শহর থেকে প্রায় ১৫ কিলোমিটার দূরে ঝিনাই নদীর তীরে অবস্থিত। ১৯৩৪ সালে জামালপুরের মেলান্দহ উপজেলার ঝাউগড়া ইউনিয়নের কাপাস হাটিয়া গ্রামে আশ্রমটি প্রতিষ্ঠা করেছিলেন ততকালীন জামালপুর মহাকুমার কংগ্রেসের সম্পাদক কৃষক নেতা নাসির উদ্দিন সরকার নামের এক ব্যক্তি। গান্ধিজীর আদর্শে অনুপ্রাণিত হয়ে এ আশ্রমটি এক একর জায়গার উপর প্রতিষ্ঠা করা হয়। আশ্রমে সেবামূলক বেশকিছু কর্মকান্ড পরিচালিত হয়। এখানে প্রতিদিন বহুদর্শনাথী আশ্রমটি দেখার জন্য আসেন।\n\n

ব্রিটিশ শাসিত ভারত বর্ষে পরাধীনতার শৃংখল মোচনের লক্ষ্যে পরিচালিত লড়াই-সংগ্রামের ধারাবাহিকতায় স্বদেশের হিতব্রতে মানব কল্যাণের লক্ষ্যে গড়ে তোলা হয়েছিলো জামালপুর গান্ধী আশ্রম। মহাত্মা গান্ধীর নেতৃত্বে অহিংস সত্যাগ্রহ আন্দোলনের পথ রেখা ধরেই ১৯৩৪ সালে গান্ধী আশ্রমের প্রতিষ্ঠা। নাছির উদ্দিন সরকারের জ্যৈষ্ঠ কন্যা রাজিয়া খাতুন ছিলেন এর প্রতিষ্ঠাতা পরিচালক। আশ্রমের কার্যক্রমের মধ্যে ছিল খাদি কাপড় বোনা থেকে শুরু করে শিক্ষা কার্যক্রম, পাঠাগার, স্বাবলম্বন, হস্ত-কারুশিল্প তৈরী, শরীর চর্চা, বৃক্ষ রোপণ, স্বাস্থ্য সেবা সহ স্বদেশের হিতব্রতে বিবিধ কর্মসূচী। স্বদেশ চেতনা ও দেশ প্রেমে তরুন সমাজকে উদ্বুদ্ধ করাই ছিল আশ্রমের অন্যতম লক্ষ্য। পারিকস্তানী শাসক চক্র ১৯৪৮ সালে বার বার হামলা ও আক্রমন চালিয়ে আশ্রমের বহ স্থাপনা গুড়িয়ে দেয়, টিকে থাকে শুধু অফিস গৃহটি।\n\n


প্রায় বন্ধ হয়ে যাওয়া আশ্রমটি আবার পুনর্জাগরিত করেছেন নাসির উদ্দিন সরকারের নাতি হিল্লোল সরকার এবং উৎপল কান্তি ধরসহ এলাকার বিভিন্ন স্তরের মানুষ। বর্তমানে আশ্রম পরিচালনার দায়িত্বে আছেন হিল্লোল সরকার। একটি ট্রাস্টি বোর্ডের মাধ্যমে পরিচালিত হয় সব কার্যক্রম।\n\n

টিকে থাকা অফিসঘরটি সাজানো হয়েছে মহাত্মা গান্ধীর বিভিন্ন কার্যক্রমের ছবি ও তথ্য দিয়েছ। এখানে ভারতবর্ষের ব্রিটিশপূর্ব, ব্রিটিশ-পরবর্তী তৎকালীন পাকিস্তান, ভাষা আন্দোলন, ১৯৭১ সালের মুক্তিযুদ্ধসহ ইতিহাসের নানা আলোকচিত্র প্রদর্শনী করা রয়েছে। এর পাশেই গড়ে উঠেছে মুক্তিসংগ্রাম জাদুঘর। জাদুঘরটি দোতলা। নিচতলায় আলোকচিত্র দিয়ে সাজানো। এর মধ্যে রয়েছে মুক্তিযুদ্ধে জীবন উৎসর্গ করা সাত বীরশ্রেষ্ঠর ছবি–সংবলিত তথ্য। এর পাশেই ব্রিটিশ শাসনের বিরুদ্ধে মাতৃভূমির স্বাধীনতার জন্য ফাঁসির কাষ্টে জীবন উৎসর্গকারীদের নামসহ নানা তথ্য–সংবলিত বোর্ড। জাদুঘরের সিঁড়ির কাছেই খেতাবপ্রাপ্ত বীর মুক্তিযোদ্ধাদের নামের তালিকা। রয়েছে মুক্তিযুদ্ধের সময় ১১ নম্বর সেক্টরের একটি মানচিত্র, জামালপুর-টাঙ্গাইল অঞ্চলের মুক্তিযুদ্ধের সংক্ষিপ্ত নানা ইতিহাস। বাংলার ইতিহাস ও ঐতিহ্যের নানা তথ্য, বাংলার নবাব মির কাশিম, নবাব সিরাজউদ্দৌলার ইতিহাস রয়েছে। সন্ন্যাসী, ফকির বিদ্রোহসহ টিপু পাগলের নেতৃত্বে ময়মনসিংহ অঞ্চলের পাগলপন্থীদের বিদ্রোহের নানা ইতিহাসও রয়েছে।\n\n


গান্ধী আশ্রম ও মুক্তিসংগ্রাম জাদুঘরে স্বদেশি আন্দোলনের সময়কার আশ্রমে ব্যবহৃত চরকা, চেয়ার-টেবিল, পুরোনো সিন্দুক, তখনকার ছাত্রীদের তৈরি নানা সূচিকর্ম ছাড়াও আশ্রমের পাঠাগারে রয়েছে দুর্লভ বইয়ের এক বিশাল সংগ্রহ। রয়েছে মুক্তিসংগ্রামের নানা স্মৃতিচিহ্ন, ছবি, বিভিন্ন বধ্যভূমির মাটি। বাঙালির মুক্তিসংগ্রামের ঐতিহাসিক কালপর্বভিত্তিক ইতিহাস গ্যালারিও রয়েছে। ব্রিটিশবিরোধী আন্দোলনের নানা ইতিহাসে সমৃদ্ধ এই জাদুঘর। একই সঙ্গে সেখানে গড়ে তোলা হয়েছে বঙ্গবন্ধুর একটি গ্যালারিও।\n\n

এই অঞ্চলের জনগোষ্ঠির উদ্যোগে ২০০৭ সালে ০২ অক্টোবর মহাত্মা গান্ধীর জন্মদিন উপলক্ষে জাতিসংঘ আহুত আন্তর্জাতিক অহিংস দিবস উদযাপনের মধ্য দিয়ে পুনরায় শুরু হয় মানব কল্যাণের জামালপুর গান্ধী আশ্রমের শুভধ্যায়ীনানা কার্যক্রম।\n\n

গান্ধী আশ্রম যাওয়ার উপায়
জামালপুর এবং মেলান্দহ হতে সড়ক পথে খুব সহজেই সরাসরি গান্ধী আশ্রম যাওয়া যায়। উভয় স্থান থেকেই দূরত্ব মাত্র ১৫ কি.মি.। জামালপুর সদর উপজেলার গেট পার থেকে অটোরিক্সা নিয়ে যেতে হবে হাজীপুর বাজার অথবা সরাসরি জাদুঘরে। জামালপুর সদর উপজেলা থেকে কাপাসহাটিয়া যেতে খরচ পড়বে জনপ্রতি ৫০-৬০ টাকা। রাস্তা সরু হওয়ায় মাইক্রোবাস নিয়ে যাওয়ার সুযোগ থাকলেও বড় বাস নিয়ে যাওয়া যাবে না।\n\n

কোথায় থাকবেন\n
গান্ধী আশ্রম এলাকায় থাকার কোনো সুব্যবস্থা না থাকলেও জামালপুর শহরে বেশ ভালো মানের বেশ কিছু আবাসিক হোটেল রয়েছে। জামালপুর শহরে ভালোমানের আবাসিক হোটেলগুলোর মধ্যে রয়েছে হোটেল রায়ান ইন্টারন্যাশনাল (+8801735-544650), হোটেল শেখ রিপন ইন্টারন্যাশনাল (01717-629225), হোটেল প্রতিক্ষা (01912-877811), হোটেল আল সামাদ (01725-067720), হোটেল সৌদিয়া ইন্টারন্যাশনাল (01766-755755) উল্লেখযোগ্য।\n\n

খাওয়া-দাওয়া\n
গান্ধী আশ্রম এলাকায় ছোট ছোট রেস্তোরা পাবেন, সেখানে খুব কমমূল্যে খাবার খেতে পারবেন। এছাড়াও জামালপুর শহরে হোটেল, সম্রাট, তাজ হোটেল নামক কয়েকটি রেস্তোরা সহ অনেক ফাস্টফুডের দোকান আছে, যেখানে আপনি জামালপুরের ঐতিহ্যবাহী খাবার পাবেন।</item>
        <item>লুইস ভিলেজ রিসোর্ট এন্ড পার্ক (Luis Village Resort and Park) রিসোর্টটি জামালপুর শহরের প্রাণকেন্দ্র বেলাটিয়া এলাকায় অবস্থিত একটি মনোমুগ্ধকর রিসোর্ট। প্রায় ১০ একর জমির ওপর ২০১৬ সালে পার্কটি গড়ে তোলা হয়। রাশিয়ার মস্কো প্রবাসী আতিকুর রহমান লুইস এর ভ্রমন পিয়াসি উচ্চমান সম্পন্ন রুচিবোধ ও পরিবেশ বান্ধব ধারণায় এটি গড়ে তোলা হয়েছে। এই পার্কটি বৃহত্তর ময়মনসিংহ বিভাগের অন্যতম আধুনিক বিনোদন কেন্দ্র হিসেবে পরিচিত। চারদিকে ছড়িয়ে ছিটিয়ে থাকা গাছপালা পার্কটিকে আরও মনোরম ও আকর্ষণীয় করে তুলেছে। গ্রামীণ পরিবেশের মাঝে গড়ে ওঠা এই পার্কটিতে বিরাজ করে নির্মল এক সবুজাভ পরিবেশ।\n\n

লুইস ভিলেজ রিসোর্ট এন্ড পার্ক বিনোদন কেন্দ্রটি ইতোমধ্যেই জামালপুর ছাড়িয়ে রাজধানী ঢাকাসহ দেশের বিভিন্ন অঞ্চলের ভ্রমন পিয়াসিদের নজর কেড়েছে। শিশু-কিশোর থেকে শুরু করে সব বয়সী মানুষের জন্য পার্কটি নানা রকম বিনোদনের ব্যবস্থা করে রেখেছে।\n\n


লুইস ভিলেজ পার্কে বিনোদনের জন্য বাম্পার কার, মেরী গো রাউন্ড, সুইং চেয়ার, মিনি ট্রেন, ফ্যামিলি ট্রেন, ওয়ান্ডার হুইল, জেড কোস্টার, কফি কাপসহ অত্যাধুনিক আরো ১৪টি রাইডের ব্যবস্থা। রয়েছে একটি পুকুর এবং ওয়াটার রাইডের ব্যবস্থা।\n\n

যেকোন পারিবারিক কিংবা ব্যবসায়িক নানা প্রোগ্রাম এখানে এসে স্বাচ্ছন্দ্যে পালন করতে পারেন। এছাড়া এখানে এলে জামালপুরের খ্যাতি সম্পন্ন হস্ত শিল্পের দোকান ও পেয়ে যাবেন। পার্কটি প্রতিদিন সকাল ১০ টা থেকে রাত ৮ টা পর্যন্ত খোলা থাকে। এখানে প্রবেশ মূল্য মাত্র ১০০ টাকা।\n\n

খাওয়া-দাওয়ার ব্যবস্থা\n
সম্পূর্ণ সবুজ এক চত্বরে গড়ে তোলা এই পার্কটিতে উন্নত রেস্টুরেন্ট, রেস্ট হাউজ, কনভেনশন সেন্টার সহ ফাস্ট ফুড দোকান। এছাড়া জামালপুর শহরে খাওয়া দাওয়ার জন্য রয়েছে বেশ কিছু দেশিয় খাবার হোটেল ও কিছু চাইনিজ রেস্টুরেন্ট। এগুলোর মধ্যে মদিনা, নিরিবিলি হোটেল, আড্ডা ক্যাফে, হোটেল শ্যামল বাংলা, মেক্সিকান হট সাবওয়ে, এফএইচটি, তাজ ক্যাফে, জেএফসি রেস্টুরেন্টের মতো বেশ কিছু বাঙ্গালি, ফাস্টফুড ও চাইনিজ রেস্টুরেন্ট রয়েছে।\n\n

টিকেট মূল্য এবং সময়সূচী\n
লুইস ভিলেজ রিসোর্ট এ্যান্ড পার্কে প্রবেশ মূল্য মাত্র একশত টাকা। প্রতিদিন সকাল ১০টা থেকে রাত ৮টা পর্যন্ত এটি দর্শনার্থীদের জন্যে খোলা থাকে।\n\n

লুইস ভিলেজ রিসোর্ট এন্ড পার্ক যাওয়ার উপায়\n
ঢাকা থেকে সড়ক ও রেলপথে জামালপুর যাওয়া যায়। সড়ক পথের চেয়ে রেলপথটিই বেশি আরামদায়ক ও সুবিধাজনক। ঢাকার কমলাপুর রেলস্টেশন হতে আন্তঃনগর তিস্তা এক্সপ্রেস, যমুনা এক্সপ্রেস, ব্রহ্মপুত্র এক্সপ্রেস, অগ্নিবীণা এক্সপ্রেস ট্রেনে জামালপুর যাওয়া যায়। আসন ভেদে ভাড়া সর্বোচ্চ ২৫০ টাকা।\n\n

এছাড়াও ঢাকার মহাখালী বাস স্টেশন হতে এনা, মহানগর ও রাজীব পরিবহণের বাস রয়েছে এই রুটে। ভাড়া ২৫০ থেকে ৩০০ টাকা। জামালপুর-টাঙ্গাইল মহাসড়কের পাশে শহর থেকে মাত্র দুই কিলোমিটার দূরে বেলাটিয়া এলাকায় স্থাপিত লুইস ভিলেজ রিসোর্ট এন্ড পার্ক। রিক্সা বা অটোতে করে যেতে ১০-১৫ মিনিট সময় লাগে।\n\n

কোথায় থাকবেন\n
লুইস ভিলেজ রিসোর্ট এন্ড পার্ক এ থাকবার জন্যে রয়েছে আধুনিক সুবিধা সম্বলিত বেশ কিছু কটেজ। এছাড়া জামালপুর সদরের আবাসিক হোটেলগুলোতেও রাতে থাকতে পারবেন। জামালপুরের ভালোমানের আবাসিক হোটেলগুলোর মধ্যে রয়েছে হোটেল রায়ান ইন্টারন্যাশনাল (+8801735-544650), হোটেল শেখ রিপন ইন্টারন্যাশনাল (01717-629225), হোটেল প্রতিক্ষা (01912-877811), হোটেল আল সামাদ (01725-067720), হোটেল সৌদিয়া ইন্টারন্যাশনাল (01766-755755) উল্লেখযোগ্য।\n\n

বুকিং এবং যোগাযোগের ঠিকানা\n
অফিসিয়াল ওয়েবসাইটঃ https://luisvillageresortandpark.com\n
ফোনঃ +8801711066661, +8801712012848</item>
        <item>লাউচাপড়া অবকাশ কেন্দ্র (Lauchapra Picnic Spot), জামালপুর জেলা সদর থেকে ৫০ কিলোমিটার উত্তরে বকশীগঞ্জ উপজেলায় অবস্থিত একটি জনপ্রিয় পিকনিক স্পট। বকশীগঞ্জ উপজেলা সদর থেকে পাকা রাস্তায় ১০ কিলোমিটার উত্তরে এগোলেই ভারতের মেঘালয় রাজ্যের সীমান্ত ঘেঁষে প্রায় ১০ হাজার একর জায়গা জুড়ে বিশাল পাহাড়ি এলাকা যার পুরোটাই গারো পাহাড়। আর এই গারো পাহাড়ের কোলেই গড়ে উঠেছে লাউচাপড়া অবকাশ কেন্দ্র।\n\n

শহুরে মানুষদের প্রকৃতির খুব কাছাকাছি যাওয়ার সুযোগ ঘটে বছরে খুব কম সময়ই। আর তাই ছুটির দিনগুলোকে একান্ত প্রকৃতির সাথে বিলিন করতে প্রকৃতি প্রেমিরা যেতে পারেন জামালপুরের লাউচাপড়া। ওয়াচ টাওয়ারের উপরে উঠে যত দূরে চোখ যায় শুধুই সবুজের বিস্তীর্ণ বিস্তার। থাকার জায়গাগুলো আটসাঁট হলেও মিলবে প্রকৃতির হিমেল ছোঁয়া। ছুটির দিনগুলো কেটে যাবে কাঠ ঠোকরা আর হলদে পাখির কলতানে।\n\n


জামালপুর জেলার বক্সীগঞ্জ এর লাউচাপড়া অবকাশ কেন্দ্রে বেড়াতে গেলে এমন কিছুর সন্ধান পেতে পারেন। চারিদিকে গারো পাহাড়ের সবুজ বন। পাহাড়ের গা বেয়ে আঁকা বাঁকা একটি সিঁড়ি উঠে গেছে একেবারে চূড়ায়। গারো পাহাড়ের ১৫০ ফুট উপরে নির্মিত ৬০ ফুট উঁচু টাওয়ারে উঠলেই চোখের সামনে চলে আসবে দিগন্ত বিস্তৃত সারি সারি সবুজ পাহাড়-টিলা। ওয়াচ টাওয়ার থেকে তাকালে চারিদিকে সবুজ ছাড়া কিছুই আর চোখে পড়েনা। চারিদিকটা যেন ছবির মতো। চোখে পড়বে সীমান্তের ওপারের মেঘালয় রাজ্যের সুবিস্তৃত পাহাড় ছাড়াও তুরা জেলার পাহাড়ি ছোট্ট থানা শহর মহেন্দ্রগঞ্জ। লাউচাপড়ার এ পাহাড় বেড়িয়ে ক্লান্ত হয়ে গেলে নিচে নেমে এসে বসতে পারেন লেকের ধারে। সবুজ ঘাসের মাঝে কৃত্রিম লেকটি বেশ সুন্দর।\n\n

লাউচাপড়ার পাহাড়ি এলাকায় হিংস্র কোনও প্রাণী নেই। তবে ধানী মৌসুমে সীমান্তের ওপারের গভীর পাহাড় থেকে নেমে আসতে পারে বন্য হাতির দল। এখানে আছে নানা জাতের পাখি। চোখে পড়বে কাঠ ঠোঁকরা, হলদে পাখি, কালিম পাখিসহ অসংখ্য পাখি।\n\n

প্রবেশ মূল্য\n
লাউচাপড়া প্রবেশ ফি ২০ টাকা।\n\n

যাওয়ার উপায়\n
লাউচাপড়া অবকাশ কেন্দ্র জামালপুর জেলার অধীনে হলেও যাওয়ার সহজপথ হলো শেরপুর হয়ে। ঢাকা থেকে সরাসরি শেরপুরে যায় ড্রীমল্যান্ড পরিবহনের বাস। ভাড়া ১১০ টাকা। ড্রীমল্যান্ড স্পেশালে ভাড়া ১৪০ টাকা। শেরপুর থেকে বাস, সিএনজিচালিত অটোরিকশা, অটোরিক্সা বা ভ্যানে শ্রীবর্দি কর্ণজোড়া হয়ে যাওয়া যায় লাউচাপড়া। শেরপুর থেকে লাউচাপড়ার দূরত্ব ৩২ কিলোমিটার। শেরপুর থেকে বাসে বকশীগঞ্জের ভাড়া জনপ্রতি ২০ টাকা। সেখান থেকে রিকশা কিংবা ভ্যানে লাউচাপড়ার ভাড়া জনপ্রতি ২০-২৫ টাকা।\n\n

ট্রেনে যেতে চাইলে, আপনাকে ঢাকা থেকে ট্রেনে জামালপুর জেলা শহরে যেতে হবে প্রথমে। সেখান থেকে সিএনজি বা অটোয় বকশীগঞ্জ হয়ে লাউচাপড়ায় যাওয়া যায়।\n\n

কোথায় থাকবেন\n
পর্যটকদের কথা ভেবে জামালপুর জেলা পরিষদ ১৯৯৬ সালে ২৬ একর জায়গা জুড়ে গারো পাহাড়ের চূড়ায় নির্মাণ করেছে পিকনিক স্পট ‘ক্ষণিকা’। এখানে রাতে থাকার জন্য রয়েছে জেলা পরিষদের ডাকবাংলো। এখানে থাকতে গেলে আগে থেকে অনুমতি নিয়ে আসতে হবে। যোগাযোগ করতে হবে প্রধান নির্বাহি কর্মকর্তা, জেলা পরিষদ, ফোন – ০৯৮১-৬২৭১৬, ০৯৮১-৬৩৫১৪, ০৯৮১-৬৩২৪০\n\n

এছাড়া ব্যক্তি মালিকানায় গড়ে উঠেছে বিলাসবহুল রিসোর্ট ‘বনফুল রিসোর্ট’। এখানে আপনি আধুনিক সব সুযোগ সুবিধাই পাবেন। পরিবার-পরিজন নিয়ে এখানে নিশ্চিন্তে থাকতে পারেন। এই রিসোর্টে শীতাতপ নিয়ন্ত্রিত কক্ষ ছাড়াও রয়েছে সাধারণ কক্ষ। রিসোর্টে নিজস্ব বাবুর্চি দিয়ে রয়েছে রান্নার ব্যবস্থা।\n
</item>
    </string-array>

</resources>